<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1438-06-23</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Michel Lyenvelder et Dyetz Starhant, anno etc. xxxviiivo</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="#gruenwald_korbinian">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="cxli" to=" [141v]"/>
                        <p>cxli -  [141v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1438-06-23"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                    xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt:
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         <p>
            <xi:include href="../indices/listperson.xml" xpointer="listperson">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include href="../indices/listplace.xml" xpointer="listplace">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include href="../indices/listorg.xml" xpointer="listorg">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
         </p>
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url=""/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Haringseer, dieczeit des rats der stat ze Wienn, und Anna, sein hausfrau, habent verkaufft vir phunt phening geltes púrkhrechts auf irem haws, gelegen in der Münnsserstrass ze Wienn, genant des Smerbekhen haus zunagst Petern des Strasser haus an ainem tail, davon man jérlich dient zu Casparn des Slinger mess die er in das frawnklóster zu Sand Maria Magdalen vor Schottentór gelegen ze stifften geschafft hat xvi tl. Wienner phening ze púrkhrecht die mit cc und xl tl. d. abczelösen sind und hern Niclasen dem Stuermer dieczeit caplan der ewigen mess, die weilent Niclas der Karnér auf Sand Jacobs altar in Sand Steffanskirchen hie ze Wienn gestifft hat, x tl. d. auch ze púrkhrecht die mit c und lii tl. d. abzelösen sein nach lautt der ùrkund darüber gegeben und nicht mer. Umb lxiiii tl. d., der erbern geistlichen junkhfrawn Kathrein von Górs, conventswester dacz Sand Larenczen ze Wienn, fürbaser die egenanten vir phunt phening geltes púrkhrechts ír lebtég únverkumert innczehaben ze nüczen und ze niessen und alle jar des nagsten tags nach únser Frawn tag zu der schidung dem ersamen maister Petern Dekhinger lerér geistlicher rechten dem got genad ainen jartag mit ainem halben phunt phening nach gewonhait desselben chlósters zu Sand Larenczen zu begeen an alle sawmung und die virdhalb phunt zu írem nucz ze wennden. Und wenn dieselb junkhfraw Kathrey mit tód verschaidet, so súllen die egenanten vir phunt phening geltes púrkhrechts ewikhlichen bey dem benanten chlóster zu Sand Larenczen beleiben und die priorinn desselben chlosters, wer die ye zu den zeiten ist, sol dem egenanten maister Petern Dekchinger dann auch ewigklichen ainen jartag mit ainem phunt phening begeen und ausrichtten nach gewónhait desselben chlosters und die drew phunt alle jar zu des gotshauss nottürfften anlegen wie si das füglich dunkhet nach irem gewissen und darumb sullen die obgenanten Hanns der Haringseer, Anna, sein hausfrau, all ír erben und nachkómen die das vorgenant haus innhabent und besiczent der vorgenanten junkhfraun Kathrein zu yeren lebtägen und darnach den geistlichen frawn · der priorinn und dem conventt zu Sand Larenczen in der maynung als vor gemeldet ist die obgenanten vir phunt phening geltes púrkchrechts jérlichen von demselben haus raichen und dienn zu den vir quattembern im jar zu yedem quattember ain phunt phening mit allen den núczen und rechten als man annder púrkhrecht in der stat ze Wienn raicht und dient. Es sind auch die egenanten iiii tl. d. gelts wider abczekauffen miteinander mit lxiiii tl. d. und den nägsten dinst damit der davon ze dienen gepürt und ob die lósung also beschéch, so súllen dann die egenanten geistlichen frawn auf ainem andern stukh das alsvil gelts wol getragen mag vir phunt phening geltes und nicht mer umb dieselben lxiiii tl. d. kauffen damit der kauf dester götlicher beschech, ut littera sonat. Actum an Montag vor sand Johannstag ze Sunnbennden, anno etc. xxxviiivo.</p>
               <p rend="Summa">Summa ½ tl. viii d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota das gelt ist zu dem gruntbuch gelegt worden, an Mittichen vor Lamperti, anno etc. xliiiito.</p>
               <p rend="FAKSIMILELINK">Faksimile fehlt</p>
               <p>[1438-06-13]</p>
               <p>Hanns Pair der schuester, mitburger ze Wienn hat versaczt sein haus, gelegen am Hóchenmarkht gegen dem Vischmarkht uber, zenagst Waiczen des kürsner haus. Den erbern Pauln Haidem dem schuester, Micheln Puelndórffér und Kúnraten Ménndl zu hannden und als gerhaben Hénnsleins des Sewser und seiner erben umb xv tl. d. Und sind zu beczalen, wann si die vordernt und nicht lennger peiten wellent, darnach inner den nachssten vir wochen. Und dieweil der vorgenant Hanns Pair das gelt nicht beczalt, so sol er in alle jar davon raichen und dienen xii s. d., ut littera sonat. Actum an Freytag vor Sand Veits tag, anno etc. xxxviiivo.</p>
               <p rend="Summa">Summa xxx d.</p>
               <p>[1438-07-07]</p>
               <p>Hanns Lanng und Hanns Gerestenner habent versaczt ir haws, gelegen in der Kérnerstrass zu Wienn, genant des Vaschanghaws, gegen Sand Johanns über, zenachst Niclasen des Pilgremen haus umb xx. Den erbern Niclasen Schönn und Niclasen Reich dem apoteker zu handen und als gerhaben Petreins des Sturm, Petern des Sturm und Elsbeten seiner hausfraun seligen sun. Umb xxxiiii tl. d., die von des egenanten Sturm zwain heusern bei der Hohenprugk gelegen, die die genanten gerhaben verchaufft habent, und uber die geltschuld, so darauf gewesen ist, uberbeliben sein. Und xvii tl. vii s. xxiiii d, die von den longold, den schenkchandeln und rupfen, so auch der egenant Stúrm hinder im gelassen hat, herkómen, und uber alle ausrichtigung seins geschéfftz über worden sein. Daz alles mit sumen pringt lii tl. vii s. xxiiii d., die sol<note>
                     <p rend="footnote text"> Sol: Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> der genant Hanns Lang und sein erben mitsambt ainer weingarten am Kallnperg, in der ziegelgrub, des drew virtail ist, der auch dem egenanten knaben zugehört, innhaben, nüczen und niessen. Und wenn denn derselb knab zu land kumbt und das vorgenant gelt vodert, so sullen si im dann dasselb gelt beczaln und des genanten weingarts abtreten. Beschéch aber, daz derselb knab in rechten tégen nicht zu land kém oder das der genant Lang geweisen moht, daz er gevogter gestorben wér, so sullen dann die genant sumen pfening und der weingarten gevallen und geantwurt werden seinen nachsten erben, den dann dasselb gut rechter angehört. Wer aber, das die genanten gerhaben oder der obgenant Lang geweisen mohten, daz der vorgenant knab ungevogter abgegangen wér, so sullen dann der genant Lang und sein erben den vorgenanten gerhaben oder iren nachkomen darnach nach dem nachsten lesen, des genanten weingarts abtreten. Und in darczu der vorgenanten sumen pfening ausrichten und beczaln, die si dann mitsambt dem genanten weingarten durch gotz willen geben sullen, als das der genant Peter Sturm seliger geschafft hat und<note>
                     <p rend="footnote text"> Und: Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> nach laut ains geltbriefen, den die vorgenanten gerhaben darumb habent. Actum feria secunda post Udalrici anno etc. xxxviiio.</p>
               <p rend="Summa">Summa iii s. x d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Den sacz hat Peter Sturm ledig gesagt feria quarta post Invocavit ano etc. xlmo.</p>
               <p rend="FAKSIMILELINK">Faksimile fehlt</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
