<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00089a_1459-02-06.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00089_1458-09-15.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00090_1459-09-03.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Eintrag vom 1459-02-06</title>
                <title type="rubrik">Anno etc. lviiii<hi rend="super">o</hi>.</title>
                <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription</resp>
                    <name>
                        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska,
                    Peter Andorfer</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>CC-BY</p>
                        <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium
                            or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any
                            purpose, even commercially.</p>
                    </licence>
                </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-001A-5</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                        <repository>Grundbücher</repository>
                        <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <locus from="[14v]" to="[15v]"/>
                            <p> [14v] - [15v]</p>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin notBefore="1459-02-06"/>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
                <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
                    Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                        <row rend="header">
                            <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                            <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Folioangabe</cell>
                            <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                                Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten
                                befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte)
                                Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Faksimilelink</cell>
                            <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes
                                mit der Bilddatei</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Rubrik</cell>
                            <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Urkundendatum</cell>
                            <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Standard</cell>
                            <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Summa</cell>
                            <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Nachtrag</cell>
                            <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Seitenautor</cell>
                            <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt,
                                für die interne Organisation)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Durchgestrichen</cell>
                            <cell>Durchgestrichen</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Hochgestellt</cell>
                            <cell>Hochgestellt</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
                    community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses
                    TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario
                    Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter
                    verarbeitet.</p>
            </projectDesc>
            
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0037.jpg"/>
        <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0038.jpg"/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div type="entry">
                <p>Anna, Steffans Kisling hausfraw hat versaczt und verschriben die uberteurung irs
                    vordern und mittern tail hawss, gegen Sand Steffans freithof über in der
                    Sunigerstrass, am egk zenagst Erharts Wolfstain des maler haws gelegen. Über die
                    anderthalb hundert phunt phening, die Niclasen Veiten des kursner seligen sun, irm
                    vettern emaln darauf verschriben sind nach lautt des gruntpúchs. Den ersamen acht
                    curherren und dienern der kirchen und allen irn nachkomen dacz Sand Steffan hie zu
                    Wienn umb sechs phunt phenig gelts gemainer lanndeswerung in Östereich. Also das nú
                    fürbas dieselben acht curherren und diener der kirchen alle Freitag, welher dann
                    under den acht curherren desselben tags ambter ist, nach dem fronambt in seinem
                    messgewant mit den leviten bey dem altar sten sullen, so lang uncz das der cantor das
                    Respons Tenebre Facte Sunt mit den knaben gesungen hat, so sol dann der ambter darauf
                    singen den versikl Proprio Filio Suo etc. und darnach ain colecten von dem leiden
                    cristi, als darczú gehöret. Und die weil man das respons singet, so sol der mesner
                    die gross glogken darczu leytten lassen, die zu dem Salve Regina gewöndlich gelew´t
                    wirdet. Und darumb sullen die vorgenant Anna, all ir erben und nachkomen und alle,
                    die die uberteurung irs vordern und mittern hawss innhabent, nu hinfür dem brost, den
                    acht curherren und dienern der egenanten kirchen und allen irn nachkomen von
                    demselben irm haws die obgenanten sechs phunt phening gelts zu ausrichtigung der
                    egenanten stifft alle jar raichen und dienn. Zu den drein tégen im jar, von ersten an
                    dem Palm tag ½ tl. xxiiii d., die ein kormaister innemen und das ½ tl. d. ainem yeden
                    kirmaister raichen und geben sol zu pesserung der glogken, und xii d sol im ain
                    kormaister selbs behalten, das er darob sey und auf séche, daz es also pleiblich
                    gehalten und gesungen werd. Und die ubrigen xii d sol er geben ainem hern, der am
                    Ostertag die abent predig tút, der sol darumb mit andacht die stifft verkünden und
                    das volkch ermonen, wo sy an irer arbait sein und die gross glogken am Freitag nach
                    dem fronambt zu mittern tag hörent lew´tten, das sy gedechtnúss sullen haben des
                    grossen leidens <unclear>Jesu Christi</unclear> mit dem antlaiz, der darczu geben
                    ist. Und daselbs umb Steffans Kisling, Annen seiner hausfrawen und aller irer
                    vorvordern und nachkomen selen pitten und mit andacht sprechen haissen ain Ave Maria
                    durch gots willen, darnach an sand Jorgen tag und an sand Michels tag, yedes jars zu
                    yedem benanten tag ii tl. v. s. und xviii d. guter lanndeswerung an widerred und
                    alles vercziehen. Davon sullen zu yedem benanten tag gevallen dem egenanten meinem
                    hern dem probst für sein parczen xxx d., den acht curherren vi s. d., den leviten lx
                    d., dem cantori, der das respons mit seinen knaben singen sol, vii s. d, dem
                    layguster, das er den sagrer offen halten und auf den ambter warten sol, xxx d und
                    dem mesner von dem gelew´t ½ tl. xviii d. Das pringt allen ain jar vi tl. d. jérlichs
                    dinsts und wenn der dinst versessen wirdet, so ist dann auf die übertewrung des
                    egenanten hawss in der burgerschranen vor dem statrichter zu klagen und zwispild
                    darauf zu haben, als umb versessne gült und der stat recht ist. Doch wenn sy oder wer
                    das egenant haws innhat und besiczt, die obgenanten vi tl. d gelts wider abkauffen
                    wellent,</p>
                <pb/>
                <p>das mugen sy getùn, welhs jars sy wellen, miteinander mit hundert und zwain und
                    newnczig phunt phenigen lanndeswerung und den nagsten dinst damit, der davon zu
                    dienen gevellet. Doch das dasselb gelt mit wissen des burgermaisters und rats der
                    egenanten stifft ze nucz wider angelegt und ain gúts gút darumb gekaufft und bestelt
                    werd, damit die stifft an abgang fürgang hab und pleib, ut littera sonat. Actum an
                    sand Dorothea tag, anno etc. lviiii<hi rend="super">o</hi>.</p>
                <p rend="Summa">Summa xii s. xxiiii d.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>