<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00052_1447-06-19.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00051_1447-07-20.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00053_1447-10-18.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1447-06-19</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Erasm Ponhaimer, consulis, et Hannsen von Eslorn, anno etc. xlviio</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-FFF6-F</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from=" [9r]" to=" [9v]"/>
                        <p> [9r] -  [9v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1447-06-19"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_026.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Anna, Niclasen des Zingken seligen witib, hat versaczt ir haws, gelegen in der Wiltberherstrass zenagst Andres des Gundorffer haus an aim tail und an dem andern zenagst Hannsen des Hermans haus, des vorgenanten irs manns Niclasen des Zingken seligen nagsten erben umb ccc tl. d. morgengab, die ir derselb ir man seliger gelobt hat gehabt. Also das si die ir lebteg unverkumert sol innhaben nuczen und niessen als morgengab und der stat recht ist, und nach irm abgang sullen sy erben auf des egenanten Niclasen des Zingken seligen nagst erben, darauf sy dann zu recht erben und gevallen sullen, ut littera obligacionis sonat. Actum an Montag vor sand Johanns tag zu <unclear>S</unclear>unbenden, anno domini etc. xlvii<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa ii ½ tl. d. </p>
               <p rend="Nachtrag">Nota der egenant morgengab sind Hannsen ausm Holcz als des egenanten Niclasen Zingken <unclear>eydam</unclear> gesprochen cc und xl tl. d. und Wilhalmen Zingken Waltpurgen der Vächtérin und Annen der Smidin seinen swestern lx tl. d. Actum an Sambstag vor Bartholomei, anno etc. lviii<hi rend="super">o</hi>.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>