<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00077_1455-05-02.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00076_1455-03-15.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00078_1455-09-03.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1455-05-02</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, Niclas Tèschler, consulis, Thoman Egkenperger, anno etc. lv <hi rend="super">to</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-000D-4</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="xiii" to="[13v]"/>
                        <p>xiii - [13v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1455-05-02"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0034.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Andre Kollinger der zeinstrikcher hat versaczt die uberteurung seins hauss, gelegen am alten Kolmarkt zenagst Jacoben des Káschawer haus. Uber die funfczig pfunt pfenig, die er dem kirchmaister zu Sant Michel zu Mertten von Ibs des zeinstrikcher, seins vettern jartag emalen darauf verschriben hat nach lautt ains briefs, den er darumb hat. Der erbern Annen, Hannsen des Vederler tochtter, seiner hausfraun umb hundert pfunt pfenig zu rechtter haimsteur und umb anderthalbhundert pfunt pfenig zu morgengab nach der statrechten zu Wienn, ut littera. Actum an Freitag post Philippi et Jacobi, anno etc. lv<hi rend="super">to</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa ii tl. d. </p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die i ½ c tl. d. morgengab sein auf des benanten Kolinger erben und die i<hi rend="super">c</hi>. tl. d. haimstewr auf obgemelter seiner hausfraun bruder, hern Anndren Osterhofer, briester erblich komen, ut weisung im statpuch geschriben. Derselb her Andre die benanten i<hi rend="super">c</hi>. tl. d. entricht und den obgnanten gemechtbrief zu dem gruntpuch bracht, der dabei vernicht ist. Actum 6<hi rend="super">ta</hi> post Conceptionis Marie, anno 94<note>
                     <p rend="footnote text"> Die benanten i<hi rend="super">c.</hi> tl. d. entricht und den obgnanten gemechtbrief zu dem gruntpuch bracht, der dabei vernicht ist. Actum 6<hi rend="super">ta</hi> post conceptionis marie anno 94: Links neben der Zeile eingefügt.</p>
                  </note>.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>