<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00081_1457-02-11.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00080_1457-02-11.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00082_1457-08-06.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1457-02-11</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, Jacoben Rechwein, consulis, et Hannsen von Eslorn, anno etc. lvi<hi rend="super">to</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0011-E</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[13v]" to="[14r]"/>
                        <p>[13v] - [14r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1457-02-11"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0035.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Andre Awer hat versaczt die uberteurung seins halben hauss, gelegen am Graben zenagst Thomans Sibenburger goltsmids haus, uber die hundert pfund pfenig, darumb er das Conraten Muttenhawser emalen verpfendt hat. Dem erbern weisen Steffan Awer, dieczeit des rats der stat zu Wien, seim vatern und seinen erben umb hundert pfund pfenig der swarczen munss und sind zu beczalen von datum der saczung uber ain ganczes jar an alles vercziehen. Doch unvergriffenlich des bestants, so der egenant sein vater und Helen sein hausfrau vor an dem halben haus habent, nach lautt des gruntpuchs. Actum an Freitag nach sand Scolastica tag, anno etc. lvii<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa vi s. xx d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Steffan Awer habet cedulam.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die i<hi rend="super">c</hi> tl. d sind zú dem púch erlegt an Phincztag nach sand Gorgen tag, anno etc. lxv<hi rend="super">o</hi>
                  <note>
                     <p rend="footnote text"> Anno etc. lxv<hi rend="super">o</hi>: Links neben der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> und die zedl ist noch unversert vorhannden. Und sol dan die zedl vernicht werden, wann man das gelt erheben will.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>