<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00023_1440-06-27.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00022_1440-05-25.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00024_1441-04-19.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1440-06-27</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Diecz Starhant Michel Lienfelder anno etc. xlmo</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000D-FFD9-0</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from=" [3v]" to=" [4r]"/>
                        <p> [3v] -  [4r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1440-06-27"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0015.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Andre Gundorffer, burger zu Wien, hat versaczt sein haws, daz emaln zway héwser gewesen sind, gelegen in der Weyhenpurgk zwischen Veiten Illuminyrer und Erharten des Tuchbraiter héwser, davon man jerlich dint dem brobst hincz Sant Stephan ½ tl. d. zu purkrecht und nicht mer. Dem hochwirdigen fursten und herren, hern Nicodemen bischoven ze Freising, und dem wolgeborn herren, hern Frygén von der Laytter des Heiligen Romischen Reichs zu Pern und zu Vicencz gemainer vicarii, seinen bruder, und írn erben umb vírhundert phunt wienner pfening und sind zu beczaln von datum der saczung uber sechs gantze jar nagst nacheinander kunftig anvercziehen, ut littera sonat. Actum an Montag vor sand Peters und sand Pauls tag, anno etc. xl<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa iii tl. lxxxd.</p>
               <p rend="Nachtrag">Habet cedulam.</p>
               <p rend="Nachtrag">Den sacz hat Graf Franciscus vom Rossleins an stat des von Peter und frau <unclear>Barbara </unclear>seiner gemahl, der gewalt er hat, nach laut ains versiglten gwaltbrief der in dem statbuch geschriben stet ledig gesagt ante vigiliam Assumpcionis Marie, anno etc. l<hi rend="super">o</hi>.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>