<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00143_1442-07-27.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00142_1442-06-22.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00144_1443-03-11.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1442-07-27</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Symonis Potl, consulis, Cristanni Wissinger, anno ut supra.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0051-6</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from=" [27r]" to=" [27v]"/>
                        <p> [27r] -  [27v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1442-07-27"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0058.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Balthesar Perman hat versatzt die uberteurung seins hawss, gelegen am Harmarkht zenagst Hannsen Mauttinger seligen haus, uber die fünfczig phunt phenigen, die den geistlichen frawn zu Sand Jacob vormaln darauf verschriben sind. Dem erbern Fridreichen Lenstain, dem sneider, zu handen und anstat junkfrawn Annen und Magdalen seiner töchter, die noch nicht vogtbér sind, und irn erbn für sechczig phunt d.und sind zu beczalen, wenn die benanten kinder vogtber werdent, darnach ynner dem nagsten moneid oder welche am ersten gevogt wirdet, der sol man halben tail des geltz ynner der benanten zeit ausrichten. Wér aber das si paid ungevogt abgíngen, so sol man die genant summa pfening irn nagsten erben ausrichten nach irm moneid abgang ynner dem nagsten moneid und alle die weil der obgenant Perman oder sein erben das genant gelt innhabent, so sullen sy den egenanten kindern alle jar davon raihen vir pfunt pfening zu den drein tegen zu Weichnachten zu sand Jorgen tag und zu sand Michls tag zu yedem tag x s. xx d., ut littera sonat. Actum an Freitag nach sant Jacobs tag im snit, anno etc. xlii<hi rend="super">do</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa ½ tl. d.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>