<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00178_1471-12-27.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00177_1470-10-30.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00179_1472-08-05.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1471-12-27</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, heren Niclasen Erenst, consulis, und Kristann Schonnperger, anno etc. lxxi<hi rend="super">mo</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0073-0</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[32v]" to="[33r]"/>
                        <p>[32v] - [33r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1471-12-27"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0069.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Barbara, Stephans Gusner hausfraw hat versaczt ir hawss mit seiner zugehorung, mit dem vordern tail in der vordern Pekhenstrass und mit dem hindern in der hindern Pekhenstrass, zwischen Micheln von Pirpawm und Appolonien, Hannsen Hawgen hausfrawn héwser gelegen. Davon man jerlich dint dem capplan der mess, so Dorothe, Niclasen vom Tanwald seligen witib zu Sand Stephan hie gestifft und der ersam rate der stat zu Wienn zu frawen Elspethen der Redischerinn mess geaigent, sechs phunt phenig zu purkrecht, die abzelosen sind mit sechtzig phunt phenig nach lautt des purkrechtbriefs. Dem edelen vessten Symon Pötl zu Hebreichstorff und sein erben umb zwayhundert vier phunt und funffundachtzig Wienner phenig. Und sind zu beczalen, wann sy die ervordern und nicht lennger peiten wellen, darnach an alles verziehen ungeverlich. Actum an Freitag in den heiligen Weichnachtfeyrtagen, anno domini etc. lxxi<hi rend="super">mo</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa xiii s. x d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Pötl habet cedulam.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota maister Paul Tag, chorherr zu Sand Steffan und diczmals ain ainiger geschefftherr des Pötlein hat den sacz ledig gesagt, auch von der sacz zedl wegen ainen tödt- und schermbrief zu dem puch erlegt. Actum feria sexta ante Johannis Baptiste, anno 99.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>