<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00168_1457-07-06.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00167_1457-07-01.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00169_1457-09-09.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1457-07-06</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, Jacob Rechwein, consulis, Michel von Menestorf, anno etc. lvii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0069-C</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[30v]" to="[31r]"/>
                        <p>[30v] - [31r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1457-07-06"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0065.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Barbara, Hannsen Hem´erl seligen witib hat versaczt die ubertewrung írs haws, gelegen in der Riemergassen zenagst Micheln Menestorffer haws an ainem tail. Über die v tl. d. geltz purkrechts, so dem burgerspital vor Kernertor, die abczulosen sind mit hundert und fünf phunt pheningen, nach laut ains purkchrechtbriefs vor darauf hat, und uber die virundzwainczigk phunt phening, die dem ergenanten Micheln Menestorffer nachmaln darauf verphenndt sein. Dem erbern Larenczen Kellner, an stat und zuhannden Hannsen Gartner zu Nürmberg seligen kindern und írn erben umb hundert phunt phenig lanndeswerung in Österreich und sind zu beczalen ains yeden jars an Sand Mertten tag zwainczigk phunt phening, solang uncz das sy der egenanten hundert phunt phenig gancz beczalt werden. Und sullen auch mit der ersten zalung anheben von sand Mertten tag nagstkünftigen uber ain ganczes jar an widerred und alles vercziehen ungeverlich. Actum an Mittichen nach sand Ulreichs tag, anno etc. lvii<hi rend="super">mo</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa vi s. xx d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota der obgenant Larencz Kellner hat den obgenant sacz ledig gesagt und darumb ain <unclear>vidimus</unclear> seins gwalts zu dem gruntpuch erlegt. Actum an Freitag post Tiburcy, anno domini etc. lxvii<hi rend="super">mo</hi>.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>