<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00176_1467-02-27.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00175_1466-03-19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00177_1470-10-30.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1467-02-27</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, hern Erenreich Köppl, consulis, und Veiten Hintperger, anno tc. lxvii<hi rend="super">mo</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0071-2</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="xxxii" to="[32v]"/>
                        <p>xxxii - [32v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1467-02-27"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0068.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p rend="Rubrik">Breid, Hannsen Pechler des sailer hausfraw an stat ir selbs und Elspethen, irer tochter, die sy bey Symon Hebenstreidt, irem erern mann seligen elichen gehabt hat, versaczt ir baider hawss, gelegen am Newnmarkht zenagst Hannsen Leyttner des sailer hawss an ainem tail. Davon man jerlich dint den geistlichen heren von Agmünd iii s. d. und der sundersiechen zum Klagpawm ain halb<note>
                     <p rend="footnote text"> Halb: Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> phunt phennig, alles Wiener Münss zu purkrecht und nicht mer. Der erbern Annen, Micheln Hyrssen seligen witib und iren erben umb<note>
                     <p rend="footnote text"> Umb: Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> zwainczigk phunt phenning und sind zu bezalen von Mittvasten uber vier ganncze jare nagstkunftiigen an alles verziehen. Wér aber, das dieselb Anna in der yeczgenanten zeit<note>
                     <p rend="footnote text"> Zeit: Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> zwayrer oder vier phunt phennig mynner oder mer ungeverlich bedurffund würde, die sullen ir anverziehen auch gegeben und geraicht werden, wann sy die haben will getreulich und ungeverlich. Actum an Freitag vor dem Suntag Oculi in der vassten, anno domini etc. lxvii<hi rend="super">mo</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa xl d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Anna, Micheln Hyrssen relicta habet cedulam.</p>
               <p rend="Nachtrag">Ex iussu consily.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>