<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00243_1451-08-06.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00242_1451-07-30.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00243_1451.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1451-08-06</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum, Arnolt Galander, consulis, et Hanns von Eslorn,
               anno etc li<hi rend="super">mo</hi>.</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-00B3-7</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from="lx" to="[60v]"/>
                     <p>lx - [60v]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1451-08-06"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0118.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Caspar Maler und Margreth sein hausfrau, Mathesen Helden des stainmeczen seligen
               tochter habent versaczt ir haus, gelegen pei den Himelporten zenagst Petern des
               Spiegler haus, umb zwayunddreissig phund phening dem erbern weisen Niclasen Purger,
               dieczeit kirchmaister Unser Fraun kappelln auf der Stetten zu Wienn und seinen
               nachkomen kirchmaistern derselben capelln. Insolher beschaiden, das der egenant
               Caspar Maler alle gleser in derselben cappelln, es sey im kor oder in der kirchen,
               von seinem gut an abslag der egenanten zwairunddreissig phund jerichen machen und
               pessern sol nach irn notdurften. Ausgenommen ob icht von weters wegen oder von prunst
               oder ob icht phossten nidergingen, das sol von der egenanten kirchen gut widerpracht
               und gemacht werden. Und nach desselben Caspar Maler tod sullen die vorgenanten
               zwaiunddreissig pfund gevallen wider zu der vorgenanten cappelln an allen irrsal.
               Auch hat der egenant Caspar Maler gewalt, die vorgenanten zwaiunddreissig phund ab
               dem egenanten haus zu ledigen und die mit ains kirchmaisters willen auf ander gut,
               das der cappelln nuczlich sey, zu legen. Actum an Freitag vor sand Larenczen tag,
               anno etc. li<hi rend="super">o</hi>.</p>
            <p rend="Summa">Summa nulla propter beatam virginem.</p>
            <p rend="Nachtrag">Purger habet cedulam.</p>
            <p rend="Nachtrag">Nota die egenanten lxxxii tl. d. hat Caspar Maler, Niclasen Purger,
               kirchmaister zu Unsrer Frawen widerumb vergütt und verschriben in den vorgeschriben
               rechten auf seinem haus, in der Huterstrasen gelegen, das der Augustiner grunt ist,
               nach laut ainer zedl aines demselben gruntpuch, die der egenant Purger darumb innhat.
               Actum anno etc. lvii<hi rend="super">mo</hi> feria ii<hi rend="super">ta </hi>post
               Marei.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>