<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00269_1458-11-29.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00268_1458-11-03.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00270_1459-03-09.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1458-11-29</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, Jacobs Rechwein, consulis, Micheln Menestorffer, anno etc. lvii.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-00CE-A</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[63v]" to="[64r]"/>
                        <p>[63v] - [64r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1458-11-29"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0125.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Cristein, Hannsen Prawnawer des pinter hausfraw vor Stubentor zu Wienn hat versaczt ír haws, gelegen vor Stubentor zenagst der padstuben, genant die Hüntin. Davon man jérlich dint Sand Pangrétzen cappellen am Hof zu Wienn drew phunt und achtzigk phenig zu purkchrecht, die abczulösen sind mit xxvi tl., v. s. xiiii phenigen, nach lautt aines purkchrechtbriefs, und dem erbern hern Niclasen Kilber, caplan der mess, die Ulreich Flekch auf Unser Frawn altar in Sand Johanns capellen gestifft hat<note>
                     <p rend="footnote text"> Gestifft hat: Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note>, drew phunt phenig zu purkchrecht, die abczulösen sind mit xxx tl. pheningen, auch nach laut aines purkchrechtbriefs und nicht mer. Dem erbern Conraten von Regenspurg, burger zu Wienn und seinen erben umb zwayunddreissigk phunt phenig und sind zu beczal auf sand Jorgen tag nagstkünftigen an alles vercziehen. Actum an sand Andres abent, anno domini etc. lviii<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa lxiiii d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Habet cedulam.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die vorgenanten xxxii tl. d. hat Kunratz von Regenspurg witib von dem puch ingenommen. Actum an Mitichen ante Thome apostoli, lviiii<hi rend="super">o</hi>.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>