<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00221_1447.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00220_1446.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00222_1447-03-15.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1447-03-15</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum Andre Gundorfer, consulis, et Niclas Purger, anno
               etc. xlvi<hi rend="super">to</hi></title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-009E-0</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from=" [56v]" to="[57r]"/>
                     <p> [56v] - [57r]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1447"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0112a.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Chunrat Strobl hat gemacht Dorothen seiner hausfraun drewhundert pfund phenig auf
               seim haus gelegen in der Kernerstrass zenagstn des abts haus von Sant Mareinzell an
               aim tail und auf seim höflein gelegen in der Weihenpurk zenagst Ekkharts goltsmids
               haus an aim tail und an dem andern zenagst Jacoben Gotzman haus genant in der
               Almarein. In solher Maynung ist, das der vorgenant Strobl mit dem tod abget ee dann
               die vorgenannt Dorothe sein hausfrau, so sol sy dann die vorgenantn drewhundert pfunt
               phenig auf dem egenanten haus und hoflein ledicklich und freilich haben und allen irn
               frumen damit schaffen machen und geben wem sy wil an alle irrung und sol und mag auch
               dann das vorgenant haus und hofl dafur innhaben nuczen und niessen an abslag des
               gelts solang untz das dasselb haus und hofl sein nagst erben oder wem er das schafft
               umb die egenanten drewhundert pfund phenig von ir losent. Get aber die vorgenant
               Dorothe mit dem tod ab ee denn der vorgenant Strobl ir man, so sind im dann die
               egenannten drewhundert pfund pfenig auf dem vorgenanten haus und hoflein gentzlich
               wider ledig allen sein frumen dann davon zu schaffen wie im das fugt an irrung. Actum
               an Mittichen nach oculi in der vasten, anno etc. xlvii<hi rend="super">o</hi>.</p>
            <p rend="Summa">Summa ii ½ tl. d.</p>
            <p>Nota die obgenant Dorothen ist vor dem egenanten Strobl irm man mit tod abgangen
               dadurch im im die iii<hi rend="super">c</hi> tl. d. sind ledig worden. Actum an
               Mitichen vor Purificacionis, anno lxxmo.</p>
            <p>lvii</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>