<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00277_1464-03-07.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00276_1463-07-19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00278_1465-02-22.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1464-03-07</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, hern Hannsen Ravenspurger, consulis, und Hannsen Ernst, anno etc. lxiiii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-00D7-F</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[64v]" to="[65r]"/>
                        <p>[64v] - [65r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1464-03-07"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0127.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Christan Panymair der pintter und Margret sein hausfrau habend versaczt ir hawss, gelegen vor Kernertor, zenagst Hainrich Wurm des pekhn hawss an ainem tail und an dem andern zenagst Hannsen Groblokh hawss, das ettwenn Kunigund, Steffan von Krud wittiben seligen gewesen ist. Bärblein und Kristein, Andreen Hawtzenperger des pintter seligen kinder, die noch nicht vogtper sind, umb sechczehen phunt Wienner phening, die von des obgenanten hawss wegen herkomend. Und den benanten kinden als nächsten Erben armen frewnten des benanten Steffan von Krud von den obgenanten Hannsen Groblokh und Cristan Ponymair als gescheftleuten der benanten frawen Kúnigunden mit willen und wissen meiner herren des burgermaister und rates hie umb gots willen gegeben sind. Und sind zu beczalen, wann die benanten kinder vogtper werden anvercziehen ungeverlich. Giengen aber dieselben zway kind ungevogt mit tod ab, so sullen die obgenanten sechczehen phunt phenig dann durrch die obgenanten geschéftleut verrer durch gots willen gegeben werden, nach lautt der obgenanten frawen Kúnigunden geschéft, das im statpúch hie geschrieben stet ungeverlich. Actum an Mitichen vor Gregory, anno etc. lxiiii.</p>
               <p rend="Summa">Summa xxxii d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die obgenanten xvi tl. d. sind zum gruntpuch erlegt Ut registratum und sind auf Hannsen Groblokh haws vor Kernertor verschriben.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>