<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00322_1467-11-18.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00321_1467-06-01.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00323_1467-12-08.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1467-11-18 </title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, heren Erenreich Köppl, consulis, und Veiten Hintperger, anno etc. lxvii<hi rend="super">mo</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0105-B</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="lxxviiii" to="[79v]"/>
                        <p>lxxviiii - [79v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1467-11-18 "/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0156.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Dorothe, Wennczlabn Znoymer hausfraw an stat irs selbs, Linhart Perger, dieczeit kirchmaister zu sand Michel und des rats und Ludwig Pappenhaim die goltsmid, burger zu Wienn, baid gerhaben junkhfrawen Margrethen, Stephans Pusenperger seligen tochter, an stat derselben junkhfrawen. Habend versaczt ain hawss, gelegen gegen Sand Stephans freithof über, zenagst weilent des Rauch zingiesser hawss, uber das von Stephan Pusenperger, der bemelten Dorothen und Margreten vater seligen erblich an sy komen ist Doch unvergriffen. Uber diese xviiii tl d., darumb es vormalen Jorgen Kramer oder, ob er nicht enwer, ist<note>
                     <p rend="footnote text"> Ist: Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> versaczt<note>
                     <p rend="footnote text"> Uber diese xviiii tl d. darumb es vormalen Jorgen Kramer oder ob er nicht enwer ist versaczt: Unten eingefügt.</p>
                  </note> dem erben Andren Prukhner, dem goltsmid und Helen seiner hausfrawen umb sechtzigkh phunt phening, die sy Kathrein, Andres Salomon hausfrawn geben haben, von des obgenanten hawss wegen, das sy dafür ingehabt hat. Und sullen dann ir jérlich davon zu hofzins geben xiiii tl. d. vir berait, die sy zu statstewr, auslag und ander mitleiduung des benanten hawss prauchen. Ud die übring x tl. d. sullen in an dem obgenanten lx tl. d. jerlich abgezogen werden, also für und für solang uncz daz sy derselben lx tl. d. ganncz bezalt und abgezpgen worden sein. Daentgegen sollen in dasselb hawss auch widerumb frey und ledig sein, allen iren frumen damit ze schaffen, wie sy verlusst an alle irrung, getrewlich und ungeverlich. Actum an Mitichen vor sand Elspethen tag, anno domini etc. lxvii<hi rend="super">mo</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa x tl. d.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>