<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00317_1462-04-06.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00316_1460-05-09.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00318_1464-12-12.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1462-04-06</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, Hannsen von Eslorn, consulis, und Jacoben Rehwein, anno domini etc. lxii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-00FF-3</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="lxxviii" to="[78v]"/>
                        <p>lxxviii - [78v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1462-04-06"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0154.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Dorothee, Niclasen von Kalsching des schuester seligen wittib, Hanns Kalsching, ir sun, der noch nicht gevogt ist, und fraw Ursula, maister Hainreichs Seydennatter hausfrau, des benanten Hannsen swester, baide der egenanten frawn Dorotheen kinder, die sy mit dem egenanten Niclasen von Kalsching, irm man seligen erelichen gehabt hat. Habend versaczt ir hawss, gelegen bei der purgk, an ainem tail zenagst Paulen des Meichsner, seydennater, und an dem andern tail zenagst Hannsen Meichsner des schúster hewsen. Dem erbern Hannsen Winkhler, meiner allergnedigisten frawn der Römischen kaiserin etc. kuchenmaister und Elspeten seiner hausfrawen und irn baiden erben umb hundert Ungerisch guldein, gerecht in gold und wag. Und sind zú beczalen auf Goczleichnams tag schiristkünfftig an alles vercziehen ungeverlich. Actum an Erihtag post Iudica in der vassten, anno etc. lxii<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa vi s. xx d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Winkler habet cedulam.</p>
               <p rend="Nachtrag">Not, ob die die obgenant fraw Dorothea, Hanns Kalschinger, ir sun und fraw Ursula, sein swester, baider der egenanten Dorothen kinder das obgenant haws verkauffen wollten zwischen hie und Goczleichnams tag obgenant. So sullen sy das F dem egenanten Hannsen Winkhler und Eslpeten seiner hausfrawen nach rat frumer lewt vor meinklich ze kauffen geben an widersprechen ungeverlich.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>