<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00387_1473-10-06.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00386_1471-06-28.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00388_1473-11-18.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1473-10-06</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, hern Ulreichs Métzleinstorff, consulis, und Jacoben Rechwein, anno domini etc. lxxiii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0147-1</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="cvi" to=" [106v]"/>
                        <p>cvi -  [106v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1473-10-06"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0208.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Elspeth, maister Merten Guldein, lerer der ertzney hausfraw hat verkaufft vier phunt phening gelts purkrechts auf irem hawss, gelegen in der Woltzeil zenagst Sigmunds Vinkhen hawss an ainem tail, umb virtzig phunt Wienner phening, die vormalen auf Jorgen Pruntaler haws am alten Kolmarkht gelegen gewesen sein. Dem erbern priester, hern Steffan Newkilich, capplan der mess, so in der Huetstokh auf Sand Kathrein altar zu Sand Steffan gestifft hat, und sein nachkomen capplen. Und sein zu dienn zu drein tégen iim jare und widerumb abzukauffen, miteinander mit virtzigkh phunt Wienner phening und den nagsten dinst damit, ut literra sonat. Actum an Mitichen sand Frantzistzen tag<note>
                     <p rend="footnote text"> Hier handelt es sich mit Sicherheit um einen Fehler des Schreibers, da der 04. Oktober (Heiliger Franziskus) des Jahres 1473 kein Mittwoch ist (siehe dazu Grotefend). Korrekt wäre wohl „An Mitichen nach sand Frantzistzen tag“.</p>
                  </note>, anno domini etc. lxxiii.</p>
               <p rend="Summa">Summa lxxx d.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>