<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00498_1441-11-03.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00497_1441-09-20.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00499_1441-11-03.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1441-11-03</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Symon Potel, consulis, Erasm Ponhaymer, ano etc. xli<hi rend="super">o</hi></title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-01B8-1</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="cl" to=" [150v]"/>
                        <p>cl -  [150v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1441-11-03"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0292.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Wigfring, der kuphersmid vor Kernertor zu Wien, und Kathrey, sein hausfraw, habent versaczt ir haus, gelegen daselbs vor Kernertor an der Mietstat zenagst Ulreichs Meichsner haus an aim tail. Junkfrawn Annen, der egenanten Kathrein tochter, die sie mit irm vodern mann Kunraten dem Kuphersmid elichen hat gehabt, umb xx tl. d., die derselben Kathrein haimsteur sein, und umb xxx tl. d. morgengab nach der stat rechten insolher maynung, das die obgenant Kathrey die benanten l tl. d. haimsteur und morgengab innhaben nuczen und niessen sol unverkumert ir lebteg und nach irm abgang sullen denn dieselben funfczig phunt pfening erben und gevallen auf die egenant Annen ir tochter, ob si dieselb zeit in leben ist. Wér aber das dieselb Anna mit tod abging ee denn die obgenant Kathrey ir mutter, so sind denn derselben Kathrein die egenanten xx tl. d. haimsteur genczlich wider ledig, aber die xxx tl. d. morgengab sol si dennoch ir lebtég innhaben nuczen und niessen unverkumert uncz an irn tod als morgengab und der stat recht ist und nach irm abgang, sullen denn dieselben xxx tl. d. herwider erben und gevallen auf des obgenanten Kunrats Kuphersmids seligen nagst erben darauf sy dann zu recht erben und gevallen sullen an allen krieg. Actum an Freitag post Omnium Sanctorum, anno etc. xlio.</p>
               <p rend="Summa">Summa iii s. x d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Habet cedulam Wigfring.</p>
               <p rend="Nachtrag">Perchtolt Kuphersmid habet cedulam.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die obgenant Kathrey ist nach der egenanten irer tochter Annen mit tod abgangen und die xxx tl. d. sind gevallen auf Hannsen Pair den Kuphersmid und seine miterben utz quittung, die zum puch erlegt ist. Actum an Montag vor Barbaren, anno etc. lxxmo.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>