<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00442_1463-05-18.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00441_1463-03-25.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00443_1463-06-11.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1463-05-18</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, heren Hannsen Ravenspurger, consulis, und Hannsen Ernsten, anno etc. lxiii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-017E-4</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="cxxx" to="[130v]"/>
                        <p>cxxx - [130v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1463-05-18"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0256.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Gilg Waldner, mitburger ze Wienn hat versaczt die übertéwrung seins hawss mit seiner zúgehörung, gelegen in der Münsserstrass zenagst ettwenn Oswalts des Sweygker seligen hawss. Uber die drehundert pfunt pfenning, die von Jórgen Obrechten, Amman seiner hausfraun seligen, die nachmalen den benanten Giligen Waldner auch eelichen gehabt hat, irer morgengab desselben Obrechts nachsten erben vormalen darauf verschriben sind. Und über die vierhundert pfunt pfenning haimstewr und morgengab, die der benant Waldner der egemelten Annen seiner hausfraun, Hannsen des Peyczkofer seligen tochter nachmalen darauf verschriben hat. Hénnslein seinem sún, den er bey derselben Annen seiner hausfrauen seligen eelichen gehabt hat und der noch nicht vogtper ist, umb ainsundvierczigk pfuntt Wienner pfennig, die im von dem erbern Hannsen Peyczkofer, der benanten Annen seiner mútter Seligen prúder seligen, von seiner erblichen gerechtikait wegen an dem hawss, gelegen an dem Alten Kolmarkht zenagst Veinten des plattner hauss an ainer seitten, erblichen angevallen sind. Und sind zú beczalen, wann derselb Hénnsel vogtper wirdet an alles vercziehen ungeverlich. Actum in vigilia Ascensionis Domini, anno eiusdem etc. lxiii<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa lxxxii d. </p>
               <p rend="Nachtrag">Nota den obgenanten sacz also in zeschreiben habend die erbern Hanns Kuntstokh, gesworner neger und Symon Haydler, ainer der genanten und baid burger ze Wienn von dem obgenanten Giligen Waldner ausgenommen. Und den mit den heren bei dem púch von seinen negen geschaft zeschreiben Ab auf seine emphelhnist, als sy bei irn trewen an aids stat daruber gesaczt habend, anno etc. et die quomodo supra.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>