<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00424_1470-05-28.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00423_1468-02-22.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00425_1473-01-29.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1470-05-28</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, heren Niclasen Erensst, consulis, und Cristan Schönnperger, anno etc. lxx<hi rend="super">mo</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-016C-8</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[118v]" to=" [119r]"/>
                        <p>[118v] -  [119r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1470-05-28"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0233.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Fridreich Gsméchl und Barbara sein hausfraw habend versaczt ir hawss mit seiner zugehörung, gelegen under den Langen Tuchlauben vor dem Kamerhof, zenagst Jorgen Kramperger haws an ainem tail, genant das Winterhawss, ausgenomen die zway gwantgwelb, so darunder ligen, der ains Bertlmen Atzinger und das ander Barbara, Hannsen Mursteter hausfrawen zugehören. Den ersamen geistlichen frawen, Margrethen priorinn und dem convent gemain zu der Hymelporten hie ains und der erbern frawen Barbaren, Hannsen Marcharten seligen witiben des andern tails, iren erben und nachkomen<note>
                     <p rend="footnote text"> Iren erben und nachkomen: Links neben der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> umb sechshundert und zehen Ungrisch guldein, gerecht in gold und wag. Und sind zu beczalen jerlich hundert Ungrischer guldein, solang uncz sy der bemelten sume guldein haubtgut ganntz und valliclich beczalt werden. Und sullen mit der erssten beczalung anheben zu dem nagstkunfftigen sand Urbans tag, also fur und für uncz auf ganntze bezalung, als vor stet an alles verziehen, getrewlich und ungeverlich. Actum an Montag nach sand Urbans tag, anno etc. lxx<hi rend="super">mo</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa v tl. iiii s. d. </p>
               <p rend="Nachtrag">Die frauen von Himelporten habent cedulam <unclear>per </unclear>Zeller.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>