<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00417_1455-12-22.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00416_1455-12-19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00418_1456-12-13.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1455-12-22</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, hern Niclasen Teschler, consulis, et Thoman Egkenperger, anno etc. lv<hi rend="super">to</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0165-F</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="cxvii" to="[117v]"/>
                        <p>cxvii - [117v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1455-12-22"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0230.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Fridreich Arnolt der kursner hat gemacht seiner hausfraun Annen sibenczig pfunt pfening auf der uberteurung seins hauss, gelegen am Kienmarkt zenagst Hannsen Veial des fleischakcher haws im Winkchel. Uber die funfundachczig pfund pfening, die junkfraun Annen seiner tochter vor darauf verschriben sein, und uber die zehen pfund pfening gelts purkrechts, die hern Jorgen Schrot, verweser der messe, so Eberhart Kasstner zu Sand Peter gestifft hat, die abczulosen sind mit hundert pfunt pfeningen, nach lautt ains purkrechtbriefs nachmalen darauf verphendt sind. Also mit ausgenommen worten ist, das der egenant Fridreich mit dem tod abget ee dann die vorgenant Anna sein hausfrau, so sol sy dann die egenanten sibenczig pfund pfening auf der uberteurung des egenanten hauss leidclichen haben. Ging sy aber ab ee dann er, so sol er dieselben pfenig sein lebteg innhaben, nuczen und niessen unverchumert und nach seim tod sullen sy herwider erben auf der egenanten Annen seiner hausfraun nagst erben, darauf die dann zu recht erben und gevallen sullen, an allen krieg. Actum an Montag vor dem heiligen Weichnacht tag, anno etc. lv<hi rend="super">to</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa iiii s. xx d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die obgenanten sibenczig phunt phening sind erblich gevallen auf Agnesen, Micheln Takhel zu Closternewnburg hausfrau, nach lautt irer beweisten freuntschaft im statpuch hie geschriben. Und hat den sacz ledig gesagt in servicia heren Larenczen Haiden, Rauscher Schrott und · des Trauttnernrichter daselbs zu Closternewnburg. </p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>