<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00489_1441-03-06.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00488_1441-05-17.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00490_1441-06-12.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1441-03-06</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Simon Pötl, consulis, Michel Linfelder, anno etc. xli<hi rend="super">o</hi></title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-01AF-C</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="cxlviii" to=" [148v]"/>
                        <p>cxlviii -  [148v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1441-03-06"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0288.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Prunner hat versaczt sein halbs haws, gelegen in der Wolczeil zenagst Ulreichs des Phanczagel haus an ainem tail mit allen den geméchen und gemainen stukhen, die nach lautt der tailbrief darczu gehörnt, seiner tochter junkchfrawen Lucein, fur anderthalb hundert phunt pfening morgengab. Also daz der egenant Prunner die sein lebtég innhaben nüczen und niessen sol und mag unverkumert und nach seinem abgang, so sullent denn dieselben anderthalbhundert phunt phening lediklich erben und gevallen auf die egenant sein tochter Lucein. Ob si in uberlebet der si dann von demselben halben haus iren furphant bechómen sol, so si nagst mag als solhs furphantz recht ist. Beschéch aber datz dieselb Lucey mit tod abging, ee dann der egenant ir vater so sind im dann dieselben i ½c tl. d. génczlich wider ledig, ut littera sonat. Actum an Montag nach Invocavit in der vasten, anno etc. xli.</p>
               <p rend="Summa">Summa x s. d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die genant Lucey, Hannsen des Brunner zu Prespurg hausfrau hat den sacz ledig gesagt nach laut ains briefs mit der stat zu Prespurg sigl der zu dem puch gelegt ist, feria secunda post Georii, ano etc. xliiiito.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>