<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00450_1438-06-23.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00449_1438-03-05.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00450a_1438-06-13.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1438-06-23</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum Michel Lyenvelder et Dyetz Starhant, anno etc.
                  xxxviii<hi rend="super">vo</hi>.</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0186-9</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from="cxli" to=" [141v]"/>
                     <p>cxli - [141v]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1438-06-23"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0276.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Hanns Haringseer, dieczeit des rats der stat ze Wienn, und Anna, sein hausfrau,
               habent verkaufft vir phunt phening geltes púrkhrechts auf irem haws, gelegen in der
               Münnsserstrass ze Wienn, genant des Smerbekhen haus zunagst Petern des Strasser haus
               an ainem tail, davon man jérlich dient zu Casparn des Slinger mess die er in das
               frawnklóster zu Sand Maria Magdalen vor Schottentór gelegen ze stifften geschafft hat
               xvi tl. Wienner phening ze púrkhrecht die mit cc und xl tl. d. abczelösen sind und
               hern Niclasen dem Stuermer dieczeit caplan der ewigen mess, die weilent Niclas der
               Karnér auf Sand Jacobs altar in Sand Steffanskirchen hie ze Wienn gestifft hat, x tl.
               d. auch ze púrkhrecht die mit c und lii tl. d. abzelösen sein nach lautt der ùrkund
               darüber gegeben und nicht mer. Umb lxiiii tl. d., der erbern geistlichen junkhfrawn
               Kathrein von Górs, conventswester dacz Sand Larenczen ze Wienn, fürbaser die
               egenanten vir phunt phening geltes púrkhrechts ír lebtég únverkumert innczehaben ze
               nüczen und ze niessen und alle jar des nagsten tags nach únser Frawn tag zu der
               schidung dem ersamen maister Petern Dekhinger lerér geistlicher rechten dem got genad
               ainen jartag mit ainem halben phunt phening nach gewonhait desselben chlósters zu
               Sand Larenczen zu begeen an alle sawmung und die virdhalb phunt zu írem nucz ze
               wennden. Und wenn dieselb junkhfraw Kathrey mit tód verschaidet, so súllen die
               egenanten vir phunt phening geltes púrkhrechts ewikhlichen bey dem benanten chlóster
               zu Sand Larenczen beleiben und die priorinn desselben chlosters, wer die ye zu den
               zeiten ist, sol dem egenanten maister Petern Dekchinger dann auch ewigklichen ainen
               jartag mit ainem phunt phening begeen und ausrichtten nach gewónhait desselben
               chlosters und die drew phunt alle jar zu des gotshauss nottürfften anlegen wie si das
               füglich dunkhet nach irem gewissen und darumb sullen die obgenanten Hanns der
               Haringseer, Anna, sein hausfrau, all ír erben und nachkómen die das vorgenant haus
               innhabent und besiczent der vorgenanten junkhfraun Kathrein zu yeren lebtägen und
               darnach den geistlichen frawn · der priorinn und dem conventt zu Sand Larenczen in
               der maynung als vor gemeldet ist die obgenanten vir phunt phening geltes púrkchrechts
               jérlichen von demselben haus raichen und dienn zu den vir quattembern im jar zu yedem
               quattember ain phunt phening mit allen den núczen und rechten als man annder
               púrkhrecht in der stat ze Wienn raicht und dient. Es sind auch die egenanten iiii tl.
               d. gelts wider abczekauffen miteinander mit lxiiii tl. d. und den nägsten dinst damit
               der davon ze dienen gepürt und ob die lósung also beschéch, so súllen dann die
               egenanten geistlichen frawn auf ainem andern stukh das alsvil gelts wol getragen mag
               vir phunt phening geltes und nicht mer umb dieselben lxiiii tl. d. kauffen damit der
               kauf dester götlicher beschech, ut littera sonat. Actum an Montag vor sand Johannstag
               ze Sunnbennden, anno etc. xxxviiivo.</p>
            <p rend="Summa">Summa ½ tl. viii d.</p>
            <p rend="Nachtrag">Nota das gelt ist zu dem gruntbuch gelegt worden, an Mittichen vor
               Lamperti, anno etc. xliiii<hi rend="super">to</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>