<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00586_1447-04-21.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00585_1447-04-19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00586a_1447.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1447-04-21</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum Erasm Ponhaymer, consulis, Hansen von Eslorn,
               anno etc. xlvii<hi rend="super">o</hi>.</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0211-C</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from="[166v]" to=" [167r]"/>
                     <p>[166v] - [167r]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1447-04-21 "/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0324.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Her Hanns Steger hat ausgeczaigt, gemacht und in saczesweis verschriben seiner
               hausfraun Magdalen, Symons des Éspan seligen tochter, cccc tl. d. auf der uberteurung
               seins hawss mit aller seiner zugehorung, genant Sant Margreten hof, gelegen in der
               Münsserstrass zenagst Petern des Strasser haws. Uber die cc tl. d., die seine kinder
               Hanns und Agnes die Dietraminn vor darauf habent und uber die vic tl. d. haimsteur
               und widerlegung, die der egnanten seiner hausfraun Magdalen nach lautt irs
               heiratbriefs nachmalen darauf verschriben sind. Also beschaidenlich ist, das der
               vorgnant her Hans der Steger mit tod abget ee dann die obgnant Magdalen sein hausfrau
               sy haben kinder miteinander oder nicht, so sol sy denn die obgnanten cccc tl. d. auf
               der uberteurung des egnanten hauss und seiner zugehorung lediclichen haben und allen
               irn frumen damit schaffen an alle irrung und sullen auch dann sy ir erben oder wem sy
               die benanten cccc tl. d. schafft macht oder geit die uberteurung des egnanten hauss
               dafur innhaben nuczen und niessen an abslag des haubtguts solang uncz das das sein
               nagst erben umb dieselben cccc tl. d. von in losent. Wér aber das sy derselben sumen
               phening auf der uberteurung des hawss nicht lenger haben wolten und die an sein erben
               ervordern wurden, so sullen sy denn nach solher vordrung ynner dem nagsten moneid
               dieselben cccc tl. d. der egnanten seiner hausfraun und irn erben oder wem sy die
               schafft, macht oder geit ausrichtten und beczalen an alle widerred ungeverlichen
               téten sew des aber also nicht, so sullen und mugen sy dann derselben sumen phening
               von der uberteurung des hauss bekomen wie in das am pesten fugt als solhs saczs und
               der statrecht ist. Beschech aber das die vorgnant frau Magdalen mit tod abging ee
               dann der vorgnant ir man sy haben kinder miteinander oder nicht, so sind im dann die
               egnanten cccc tl. d. genczlich wider ledig, ut littera sonat. Actum an Freitag vor
               Geori, anno etc. xlviio.</p>
            <p rend="Summa">Summa nulla propter officium</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>