<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00542_1444-07-17.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00541_1444-07-17.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00543_1444-08-21.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1444-07-17</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Oswaldi Reicholf, consulis, Cristanni Wissinger, anno etc. xliiii<hi rend="super">to</hi></title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-01E5-E</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="clviii" to=" [158v]"/>
                        <p>clviii -  [158v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1444-07-17"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0308.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Maister Hanns Zeller, lerer in der erczney, und Margreth, sein hausfrau habent versaczt die uberteurung irs hauss, ganczes gelegen in der Kernerstrass zenagst Hannsen Marchfelder des tischer haus.Uber die vir pfunt pfening gelts purkrechts, die der capplan unser fraun altar in Sand Johanns cappellen vor Werdertor vor darauf hat, und über die hundert pfund pfening und zehen guldein die Alexen Newnkircher, anstat und zu handen junkfraun Margreten seiner swester nach lautt des saczbuchs nachmalen darauf verschriben sein, dem vorgenanten Alexen Newnkircher, auch anstat und zu handen junkfraun Ursulen seiner swester, umb fünfczig pfunt pfening. Davon sol er dieselb Ursulen an abslag irs gelts innhaben ziehen mit speis und gewant versorgen als sein swester uncz sy gevogt wirt und umb zehen guldein die ir zu irm tail zugepurt habent von maister Thoman Sibenburger dem goltsmid von ains weingartens wegen an der Dürrn Wering gelegen und sind die egnanten funfczig pfund pfening und die zehen guldein zu beczalen von dem nagstkunfftigen sant Jacobs tag uber ain jar anvercziehen. Wer aber das die benant junkfraw Ursula mit tod abging ungevogt, so sullen dann die egnanten funfczig pfund pfening ledigclich erben auf den egnanten Alexen irn pruder dann die zehen guldein auf ir nagst erben darauf sy dann zu recht erben und gevallen sullen. Actum an Freitag ante Marie Magdalene, anno etc. xliiiito.</p>
               <p rend="Summa">Summa iii s. xxvi d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die egenanten c. tl. und x gulden hat maister Hans Zeller nach abgang der egenanten junkfraun Ursulen beczalt und ausgericht Alexen Newnkircher irm pruder nach laut ainer quittung die maister Hans Zeller darbei hat, an Mitichen vor Pangracii, anno etc. xlvito.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>