<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00577_1446-11-19.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00576_1446-06-27.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00578_1446-09-26.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1446-11-19 </title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Andre Gundorffer, consulis, et Niclas Purger, anno etc. xlvi<hi rend="super">to</hi></title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0208-7</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="clxv" to="[165v]"/>
                        <p>clxv - [165v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1446-11-19 "/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0322.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Scharffenperger, dieczeit anwalt in der munss, hat versaczt sein Riemhaws mit seiner zugehorung, gelegen mit dem vordern tail am Hohenmarkcht und mit dem hindern im Vischhof zwischen seim zuhaus und Hainreichs Niderhofer haws. Dem erbern weisen Thoman Swarcz, dieczeit des rats und spitalmaister der Burgerspital vor Kérnertor zu Wienn und allen seinen nachkomen spitalmaistern, umb c und v tl. d., die er nach der ersamen weisen · des burgermaisters und des rats erkantnüss dem egnanten spital fur v tl. d. ewigs gelts die das spital nach seiner alten urchund und des egnanten Scharffenperger kauffbrief lautt auf dem egnanten Riemhaus gehabt hat schuldig ist worden, und im derselb rat vergünnt hat abczulosen nach lautt ains statbriefs, den der egenant Scharffenperger darumb hat in solicher maynung das nu furbaser das vorgnant spital die obgnanten c und v tl. d. fur die egnanten v tl. d. ewigs gelts auf dem egnanten riemhaus haben sol und alle dieweil derselb Scharffenperger sein erben oder wer dasselb Riemhaus besiczt die egnanten c und v tl. d. nicht beczalent so sullent sy ainem yeden spitalmaister alle jar davon raihen und dienen v tl. d. zu den zwain tegen im jar halb an sant Jorgen tag und halb an sand Michels tag anvercziehen und sullen mit dem ersten dinst anheben an sand Jorgen tag nagstkunfftig sy haben auch gewalt dieselben v tl. d. gelts purkrechts wider abczukauffen, wenn sy das getun múgen oder wellen miteinander mit den egnanten c und v tl. d. und den nagsten dinst damit, ut littera sonat. Actum an Samstag vor sand Kathrein tag, anno etc. xlvto.</p>
               <p rend="Summa">Summa vii s. d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Das purkrecht ist dem spital wider umb auf dem Riemhaus geschriben nach lautt ains purkrechtbriefs, feria sexta post Floriani, lio.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>