<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00516_1442-11-05.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00515_1442-09-19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00517_1442-11-09.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1442-11-05</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Symonis Potel, consulis, et Kristan Wissinger, anno etc. xlii<hi rend="super">do</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-01CB-C</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="cliii" to="[153v]"/>
                        <p>cliii - [153v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1442-11-05"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0298.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Sorger, burger zu Wienn, hat verchaufft achczehenthalb phund phening geltes purkrechts auf seinem haus, gelegen am Harmarkcht gegen dem waghaus uber zenagst Erasm des Ponhaimer haus, davon man jerlich dint hern Jorgen dem Schrot, capplan Sand Peters cappellen dieczeit verweser des mess die weilent Eberhart Kasstner bey Peylertor in derselben cappellen zu stifften geschafft hat, zehen phund phening zu purkrecht und nicht mer. Umb hundert funfundsibenczig phund phening der ersamen geistlichen fraun swester Kathrein der Dietraminn, dieczeit priorinn des fraunclosters dacz Sand Larenczen zu Wienn, und irn nachkomen, sind zu dienn zu drein tégen und wider abczukauffen miteinander und den negsten dinst damit der denn davon zu dienen gevellt an allen chrieg, ut littera sonat. Actum an Montag vor sand Linharts tag, ano etc. xliido.</p>
               <p rend="Summa">Summa xi s. xx d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota das gelt hat Oswalt Reicholf, vogt des egnanten klosters ingnomen zu der benanten klosterfraun handen und der purkrechtbrief ist pey dem puch zesniten, an Freitag vor Judica in der vasten, xlvito. </p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>