<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00600_1447-12-13.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00599_1447-11-20.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00601_1447-12-04.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1447-12-13</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Erasm Ponhaymer, consulis, Hansen von Eslorn, anno etc. xlvii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0220-B</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="clxviiii" to=" [169v]"/>
                        <p>clxviiii -  [169v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1447-12-13"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0330.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Tastler, der fleischhakcher, hat versaczt sein haus, gelegen undern Riemern zenagst Andres Tuchmacher haus, seiner hausfraun Annen Hannsen des Gundakcher zu Öczestorf tochtter, umb virczig phunt pfening, die sy im zupracht hat und umb virczig pfund phening, die er ir daentgegen zu widerlegung gelobt hat. Also das die vorgenant Anna die egnanten virczig pfunt, die sy im zupracht hat, auf dem benanten haus lediclich haben sol. Wér aber das sy mit tod abging ee denn er und das sy die benanten virczig phund phening unverschafft unvermacht und unvergeben hinder ir liesse, so sullen dieselben phening erben und gevallen auf ir nagst erben darauf sy zurecht erben und gevallen sullen, die dann das vorgnant haus dafur innhaben nuczen und niessen sullen, solang uncz das es sein nagst erben darumb losent. Desgleichs sol der egnant Tastler mit den egnanten virczig pfunt widerlegung auch seinen frumen schaffen. Wér aber das er mit tod abging ee dann die egnant sein hausfrau und das er die bnanten virczig phunt widerlegung unverschafft unvermacht und unvergeben hinder sein liesse, so sullen die dann erben auf sein nagst erben. Doch hat er im gewalt vorbehalden das benant haus wider zu losen von seiner hausfraun umb achczig phund phening die dann wider angelegt sullen werden in den rechten so vor geschriben stet, ut littera. Actum an Mittichen sand Lucein tag, anno etc. xlviio.</p>
               <p rend="Summa">Summa v s. x d.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>