<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00682_1451-12-10.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00681_1451-11-19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00683_1452-09-01.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1451-12-10</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, Arnoldi Galander, consulis, Hannsen von Eslorn, anno etc. l<hi rend="super">primo</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title><respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
    </name>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
    </name>
</respStmt>

               
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0272-F</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="clxxx" to="[180v]"/>
                        <p>clxxx - [180v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1451-12-10"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0352.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Praitter hat verchaufft zehen phunt gelts purkrechts auf der uberteurung seins hauss mit seiner zugehörung, im Schiltergésslein zenagst Pértlmes Kócherndorffer haus an aim tail gelegen. Uber die dritthalbhundert phund phening, die Ewstachien von Velach vor darauf verschriben sein, nach lautt ains saczbriefs. Und uber die siben phund gelts purkrechts, die hern Steffan von Olerstorf, caplan der ewigen messe, die frau Alhait Gafferswenttin auf Unsers Fraun altar zu Sant Steffan gestifft hat, nachmalen darauf verphendt und abczulosen sind nach lautt ains purkrechtbriefs und nicht mer. Umb achczig pfunt Wienner phening, die emalen auf Petern Englhartstetter haus im gesslein pey den Weissenprudern gelegen sind, hern Symon Bukwicz, caplan der Heiligen Dreier Kunig altar in dem frauncloster dacz der Himlporten und seinen nachkomen caplénn desselben altars. Und sind zu dienn zu drein tegen und wider abczukauffen miteinander und den nagsten dinst damit, ut littera. Actum an Freitag vor sand Lucein tag, anno domini etc. li<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa v s. x. d. </p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>