<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00788_1458-12-13.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00787_1458-11-29.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00789_1459-03-02.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1458-12-13</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, Jacobs Rechwein, consulis, et Micheln Menestorffer, anno etc. lvii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title><respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
    </name>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
    </name>
</respStmt>

               
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-02DC-8</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[191v]" to="[192r]"/>
                        <p>[191v] - [192r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1458-12-13"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0375.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Schreiner der griffelsmid hat verkaufft zehen schilling phening geltes purkchrechts auf der übertewrung seins hawss, gelegen hinder Sand Pangretzen zenagst Jorgen des Zwetler haws, über die zehen schilling phening geltes purkrechts, die der pharrer zu Sand Johanns in der Siehenalss vor darauf hat. Und über die ii ½ tl. d. gelts purkrechts, die her Thoman Petzleinstorffer, caplan der mess auf Sand Annen altar in Unser Frawn cappellen auf der Stetten zu Wienn, der von Rukchendorff lehenschafft nachmaln darauf hat und über die fünfczigk phunt phening, die Ulreichen Hésler darauf verphendt sind. Dem vorgenanten hern Thoman Peczleinstorffer, caplan der egenanten Sand Annen altar und seinen nachkomen caplénen derselben mess umb zehen phunt phening. Und sind zu dienn zu drein tegen und wider abczukauffen miteinander und den nagsten dinst damit, ut littera sonat. Actum an Mittichen sand Lucein tag, anno domini etc. quinquagesimo octavo.</p>
               <p rend="Summa">Summa xx d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota das purkrecht ist abgelost und widerumb angelegt auf Wolfgangen Huendorffer des Irher haws, gelegen vor Stubentor auf der Wienn, in unsers allergnedigsten herren des Romischen kaisers etc. gruntpuch, uber das ambt daselbs vor Stubentor in der Schefstrass verschriben.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>