<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00746_1455-10-13.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00745_1455-09-17.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00747_1455-12-03.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1455-10-13</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, Niclas Teschler, consulis, Thoman Egkenperger, anno etc. lv<hi rend="super">to</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title><respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
    </name>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
    </name>
</respStmt>

               
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-02B2-6</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="clxxxvii" to="[187v]"/>
                        <p>clxxxvii - [187v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1455-10-13"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0366.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hainreich Géwkramer, burger zu Wienn hat versaczt sein haus mit aller seiner zúgehorung, gelegen am Kienmarkt im Winkchl zenagst Niclasen des Néczeuger haws an aim tail. Dem ersamen geistlichen bruder, Hannsen von Nurnberg, dieczeit prior des gotshauss Unser Fraun pruder ordens von dem perg Carmelo, gelegen an des herczogen hof zu Wienn, dem convent gemain daselbs und allen irn nachkomen umb virhundert pfund pfening der swarczen munss, die in dem land zu Osterreich gib und geb sein. Und sind zu beczalen von hewtigem tag uber drew jar, das ist auf sand Colmans tag im virczehenhundertisten und achtundfunfczigisten jar nagstkünfftigen anvercziehen. Und sullen in auch die benanten drew jar alle jar davon raihen und dienn virczig pfund pfening, zu den vir quatemern im jar, zu yeder quatemer zehen pfund pfening. Und sullen auch mit dem ersten dinst anheben zu der quatemer nagstkunftig an alles vercziehen und an abslag des egnanten haubtguts, nach lautt ains saczbriefs. Actum an sand Colmans tag, anno domini etc. lv<hi rend="super">to</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa iii tl. lxxx d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota uber die egenanten iiii<hi rend="super">c</hi> tl. d. habent die Weissenbruder daz haus erlangt und verkaufft Larenczen Restfeuchter und hausfrawn umb vii ½ <hi rend="super">c</hi> tl. d, nach laut der gricht und urlaubbrief, die zu dem puch erlegt sind. Und die ubermass gelt ist auch von denselben kauffern zu dem puch gelegt. Actum an Montag vor Margrete, anno etc. lviiii<hi rend="super">o</hi>.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>