<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00801_1459-11-23.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00800_1459-11-19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00802_1459-11-28.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1459-11-23</title>
               <title type="rubrik">Anno domini etc. lviiii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title><respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
    </name>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
    </name>
</respStmt>

               
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-02E9-9</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[193v]" to="[194r]"/>
                        <p>[193v] - [194r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1459-11-23"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0379.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Kanstorffer, dieczeit des rats der stat zu Wienn hat versaczt die ubertewrung seins hawss, stadl und gerten hinden daran gelegen, mit aller irer zugehorung, in der Weihenpurg gegen Sand Yeronymy uber, daz er von Hannsen Scharffenperger gekauft hat, zenagst Jacoben Menharts haws. Und ain garten, auch daselbs in Weihenpurg hinder der Himelporten gelegen, das vormaln ain haws gewesen und von Giligen und Zacharias, geprudern den Pawmen in kaufsweis an in komen ist, zenagst Hainreichs Refelin haws. Uber die zwaihundert und newnczig phunt phening, darumb er das seinem steufsun Erasem Kieler vor darauf verschriben hat. Der erbern Barbaren, seiner hausfrawn und irn erben umb funfczig phunt phening, die sy auf irs erern manns Hannsen des Kieler haws in der Kernerstrass, oben am egk bey Kernertor gelegen, varmaln gehabt hat. Und sind zu beczalen, wann sy die ervordernt und nicht lenger peiten wellent, darnach ynner den nagsten zwain Moneiden an alles vercziehen. Actum an Freitag sand Elspeten tag<note>
                     <p rend="footnote text"> [Sachkommentar] Hier muss es sich um einen Fehler handeln, richtig wäre wohl „Freitag nach Sand Elspeten tag“. Siehe dazu Grotefend.</p>
                  </note>, anno etc. lviiii<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa iii s. d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Kyeler habet cedulam.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die vorgenant Barbara hat die schuld mitsambt andern irem gut geschriben dem obgenanten Kanstorffer und sein geschefftlewt habent den sacz ledig gesagt.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>