<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00839_1463-07-29.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00838_1463-07-29.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00840_1463-07-13.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1463-07-29 </title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, hern Hannsen Ravenspurger, consulis und Hannsen Ernsten, anno etc. lxiii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title><respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
    </name>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
    </name>
</respStmt>

               
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-030F-F</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[198v]" to="[199r]"/>
                        <p>[198v] - [199r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1463-07-29 "/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0389.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Kosmer der vilczhúter, mitburger ze Wienn und Elspet sein hausfrau habend versaczt die übertewrung irs hawss, gelegen hinder Sand Pangreczen, zenagst Steffans Weikersdorffer hauss an ainem tail, über die fünfczigk gúter Ungrischer gulden, darumb es Barbaren, Sténczel Pawngartner des vilczhúter seligen tochter vormalen verschriben ist. Den erbern Ulrichen Kotter dem vilczhúter und Wolfgangen Turner, mitburger ze Wienn, als gerhaben und ze hannden Ulrichen Kotter, Steffan Kotters seligen sun, der noch nicht vogtper ist, umb fünfczigk guter Ungrischer gulden, gerecht in gold und wag. Die im von des egenanten<note>
                     <p rend="footnote text"> Egenanten: Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> hauss wegen, das die egemelt Elspet und die obgenanten zwen gerhaben an stat des benanten Ulrich Kotter, Hannsen Rattaler und Barbaren seiner hausfraun verkauft habend und sind die egenanten gulden zú beczalen, wann der egenant Ulrich vogtper wirdet oder, ob er ungevogt abging, seinen nagsten erben, den sy rechtlich zúgepürnd, anvercziehen ungeverlich. Actum an Freitag nach sand Jacobs tag im snyt, anno etc. lxiiio.</p>
               <p rend="Summa">Summa iii s. x d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Ulreich Kotter habet cedulam.</p>
               <p rend="FAKSIMILELINK">WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0390.jpg</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>