<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00848_1465-05-29.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00847_1465-04-05.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00849_1465-05-31.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1465-05-29 </title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, hern Hannsen Ravenspurger, consulis und Ernreichn Köpl, anno etc. lxv<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title><respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
    </name>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
    </name>
</respStmt>

               
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0318-4</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="cc" to="[200v]"/>
                        <p>cc - [200v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1465-05-29 "/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0392.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Kellner, mitburger zu Wienn hat versaczt die ubertewrung seins hawss, gelegen in der Ratstrass zenagst des von Pettaw haws, uber die sechsunddreissig phund phening, darumb es vormalen Kristoffen Öczestorffer auch versaczt ist, dem erbern Wilhalmen Purkhawser und Annen seiner hausfrawen umb sechtzig phund phening. In der maynung, das der benant Wilhalmen Purkhawser und Anna sein hausfraw das vorgenant hawss von dem nagstkunftigen sand Michels tag vier ganncze jar nagstnacheinander voligund innhaben, nuczen und nyessen, auch iren frumen die benant zeit darinn hanndeln und thun sullen und mugen. Und sullen dem egenanten Hannsen Kellner jerlich die benanten vier jar ains yeden jars an der vorgenanten sum sechczig phund phening abgen fünf phund phening und die ubermass virtzig phund phening sind zu beczalen nach ausganng der benanten vier jar, darnach inner der nagsten quattember an alles vercziehen. Im hat auch derselb Hanncz Kellner vorbehalten daz stubel und turrhewsel under dem ziegldach, seinen frumen in der vorgenanten zeit darinn ze schaffen, nach seinen notdurfften, wie in verlust an des vorgenanten Purkhawser und Annen seiner hausfrawen und méniclichs von iren wegen irrung und hindernuss ungeverlich. Actum an Mitichen vor dem heiling Phingstag, anno etc. lxv<hi rend="super">to</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa nulla propter officium.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>