<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00809_1460-02-08.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00808_1459-12-19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00810_1460-03-10.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1460-02-08</title>
               <title type="rubrik">Anno domini etc. sexagesimo, maister Mertt Guldein, kellermaister et consul, et Thoman Egkenperger, anno etc. lx.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title><respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
    </name>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
    </name>
</respStmt>

               
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-02F1-F</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[194v]" to="[195r]"/>
                        <p>[194v] - [195r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1460-02-08"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0381.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Warnhover hat versaczt sein haus, gelegen am Hof zu Wienn mit seiner zugehorung, zenagst der Weissenpruder freithof an aim tail und an dem andern zenagst Hainreichs von Essling des pekchen haus. Davon man jerlich dint der vorgenanten stat zu Wienn ain phunt phening zu gruntdinst und dem kaplan der ewigen mess, die her Kristan Rewtter von Rotenburg auf der Heiligen Dreir Kunig altar dacz der Himelporten hie zu Wienn gestifft hat, zwainczig phunt Wienner phening zu purkrecht, die abczulosen sind mit zwainhundert phunt Wienner phening, nach lautt ains purkrechtbriefs. Und den kaplén der ewigen mess, die Michel Umkch dacz Sand Steffan zu Wienn gestifft hat, newn phunt und sechs schilling phening geltes purkrechts, die abczulosen sind mit achtundsibenczig phunt Wienner pheningen, nach lautt ains purkrechtbriefs und nicht mer. Dem erbern weisen Hannsen Malchinger, burger zu Wienn und seinen erben umb hundert phunt phening guter landeswerung in Osterreich. Und sind zu beczalen auf unser Frawn tag der Liechtmess nagstkunftigen an alles vercziehen, ut littera sonat. Actum an Freitag vor sand Scolastica tag, anno domini etc. lx<hi rend="super">mo</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa vi s. xx. d. </p>
               <p rend="FAKSIMILELINK">WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0382.jpg</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>