<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00856_1465-12-02.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00855_1465-11-20.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00857_1466-03-14.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1465-12-02</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, hern Hannsen Ravenspurger, consulis und Ernreichn Köpl, anno etc. lxv<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0320-A</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[201v]" to="[202r]"/>
                        <p>[201v] - [202r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1465-12-02"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0395.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hainreich <unclear>Bs</unclear>chof hat versaczt die übertewrung seins hauss gelegen am Alten Fleischmarkht gegen Sand Larenntzen über zenagst der statkassten über die hundert und fünfczehen phunt phenning die Jacoben Ménharten Elspeten Larenczen Stich des fleischakher hausfraun Pangretzen Hénnsleim und Bárblein gswistreiden Niclasen Ménharts fleischakher kindern und iren erben. Vor darauf verschriben sein. Dem erbern Larenntzen Stadler und seinen erben. Umb drew gundert guot new Ungrisch gulden gerecht in gold und wag, die Wolfgang Holczer vormalen auf dem lxii hauss verschriben und verphenndt gewesen sind, und die unser allergnedigster herr, herr Fridrich Rómischer kayser (<unclear>und</unclear>) k(önig) etc. als seiner gnaden verfallenter gút dem obgenant Stadler gnediglich gegeben, und in umb deroselben drewhundert ung(arische) gulden in das saczpúch ze schreiben und den obgen(ant) Holczer darumb auszetún geschaft hat nach lautt seiner k(ayserlichen) g(naden) gescheftbrief, der zú dem gruntpúch ist erlegt. Und sind zu beczalen wann er die haben, und nicht lennger peiten will, anverziehen ungeverlich. Actum an Montag post Andree apostoli anno etc. lxv<hi rend="super">o</hi>.<note>
                     <p rend="footnote text"> Ex iussu consilii.</p>
                  </note>
               </p>
               <p rend="Summa">Summa ii t iiii s. d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Hanns Stadler Jorgen Gundlach habet cedulam.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota. Der obberrúrt satz ist aus bevelch der herrn burger und rats abgetan worden, dann solch haus gemainter stat umb versessen stewr und anslag, nemlich hundert und acht phund phening. Auch die hundert und fúnfzehen phund phening gemainer stat nachdem dhain erb verhannden gewesen haimgefallen, und Bernhart Nusner, dem solch haus di herrn haben verschaft zuverfertigen auf di 200 tl. d. darein verpawt hat, dennoch daz haus ferer dhainen úberschus ertragen mugen. Actum Sabato in vigilia Palmarum, anno xv.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota Umb die obgenant iii<hi rend="super">c</hi> guldein ist noch ainn ynnerster zedl aus dem gruntpuch vorhannden die der Holzer genomen hat und darumb wann der Stadler der egenant iii<hi rend="super">c</hi> guldein beczalt wirdet, so sol er die stat von derselben zedlen wegen versorgen und das gruntpuch etc.</p>
               <p rend="Nachtrag">Stadler habet cedulam.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>