<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e00840_1463-07-13.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00839_1463-07-29.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e00841_1464-03-16.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1463-07-13 </title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum, hern Hannsen Ravenspurger, consulis und Hannsen Ernsten, anno etc. lxiii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title><respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
    </name>
    <name>
        <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/rweinbergmair">Richard Weinbergmaier</rs>
    </name>
</respStmt>

               
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0310-C</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="clxxxxviiii" to="[199v]"/>
                        <p>clxxxxviiii - [199v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1463-07-13 "/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0390.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Hanns Rauscher der sneider, mitburger zu Wienn und Margréth sein hausfraw, Simon Hèrtel der schúster und Kathrey sein hausfrau habent verkaufft vir phunt Wienner phening geltes purkrechtz auf irn zwain halben hewsern, ganczes gelegen am Hohenmarkt, am egk in der Wiltwerherstrass gegen dem Vischmarkcht uber, zenagst Steffans Tengken haws. Das die obgenanten kanlewt miteinander kaufft haben, nach lautt der tailbrief und kauffbrief darumb ausgangen, davon man jerlich dint zway phunt phening gelts purkrechts dem kapplan der mess, die fraw Anna von Ybs auf der Zwelifpoten altar zu Sand Steffan hie zu Wienn gestifft hat und die abzelosen sind mit sechtzehen phunt pheningen, nach lautt ains purkrechtbriefs darumb ausgangen, der hinder mein herren im rathaws erlegt ist. Dem erbern priester hern Wolfgangen Miesler von Potenstain, pharer zu Vosendorf und kapplan der mess, die Perchtold Gewkramer, weilent burger zu Wienn seliger auf Sand Kathrein altar under dem newn Tùrn auf Sand Steffans freythof gestifft hat, und seinen nachkomen kapplen derselben mess. Und sind zu dienn zu drein tégen im jar und abczelosen mit zwainunddreissig phunt Wienner pheningen miteinander und den nagsten dinst damit ungeverlich, ut littera sonat. Actum an Mitichen nach sand Margreten tag, anno etc. lxiii<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa iii s. d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Hat nun Cristof Scheiber angenommen, libro novo folio. </p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>