<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01030_1459-12-07.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01029_1459-12-14.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01031_1460-09-15.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1459-12-07</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum maister Mert Guldein consul<unclear>is</unclear> Thomam Egkenperger anno etc. lx<hi rend="super">mo</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-03CD-8</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[224v]" to="[225r]"/>
                        <p>[224v] - [225r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1459-12-07"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0441.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Jorg Starch hat versaczt sein haus gelegen an der vordern Pekchenstrass zunagst Hannsen Progenlein an aim haus an aim tail der erbern frawn Sabina seiner hausfraun Merten von Weytra des verber und frawn Margrethen seiner hausfraun seligen tochter und irn elichen leiberben, ob sy die gewwynnt und lembtig hinder ir lét umb drithalb hundert phunt phenning der swarczen múnss landeswerung in Osterreich, dy die vorgenant fraw Margreth selige der egenanten Sabina irer tochter geschafft hat in solher maynung, das sy die egenanten drithalb hundert phunt phenning innhaben núczen und niessen sol ir lebtég als leibgedings recht ist, und nach irm tod sullen denn dieselben drithalbhundert phunt pehnning erben und gevallen auf ir elich leiberben lediclich. Wer aber daz sy mit tod abging und nicht leiberben hinder ir liess oder ob sy leiberben hinder ir liess und das die auch abgingen ee denn sy vogtper wurden, so sullen dann der egenanten iii<hi rend="super">c</hi> tl. d. zwen drittail erben auf der obgenanten frawn Margreten der Sabina muter nagst erben und ain drittail desselben gelts durch got und irer sel hayls willen gegeben werden nach innhaltung derselben frawn Margreten seligen geschefft das zugedéchtnuss zu Wienn in dem statpuúch geschriben ist ut littera sonat. Actum an Freytag nach sand Niclas tag, anno etc. lviiii<hi rend="super">no</hi>.<note>
                     <p rend="footnote text"> Datum korrigiert aus lx.</p>
                  </note>
               </p>
               <p rend="Summa">Summa iiii tl. xl d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota der obgenant sacz ist gevallen auf Joh(ann) Starch und Appolonien Math Denkl des kursner hausfraw der obgenant Sabinen kinder. Und maister Ulrich Stadlmayer alz gewalttrager des yetzgenant Johannes Jörg Zymerman und Jacob Paier kursner gescheftleutten der egenanten Appolonien hatten den abzuthuen gepeten. Und den saczgeltbrief und sacz zedl mit ainem brief zu dem buch erlegt <unclear>getadt.</unclear> Actum an Mitichen nach Letare Anno domini etc. 94.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>