<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01036_1460-11-28.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01035_1461-01-19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01037_1461-12-18.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1460-11-28</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum magistri Martini Gulden consul<unclear>is</unclear> et Johannis de Eslorn anno etc. lxio.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-03D3-0</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[225r]" to="[225v]"/>
                        <p>[225r] - [225v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1460-11-28"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0442.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Jörg Hofkircher der schneider und Agnes sein hausfraw habent versaczt ir haws gelegen in der Kernerstrass gegen sand Johanns über zenagst Niclasen des Pilgreim haus, dem erbern Thoman Judenmair an stat und zú hannden junckfrawn Margreten der egenant Agnesen swester und derselben junckfrawen Margreten und iren erben umb zwayhundert und zehen pfunt pfenning und sind zúbeczalen wann dieselb junckfraw Margret oder ir erben die haben wellent, an vercziehen ut littera sonat – ist vernicht<note>
                     <p rend="footnote text"> ist vernicht über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> – Actum an Freitag vor sand Andrees tag des heiligen zwelfpoten, anno etc. lxi<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa ½ tl. d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die egemelt junkhfraw Margreth ist in Unnser lieben Frawn gotshauss in Pernegk ain conventswester auch profess gewesen, ut weisung im statpuch geschriben, dadurch solher sacz der ii<hi rend="super">c</hi> x tl. d. demselben gotshauss zugestanden ist. Darumb in dann Cristoff Erdinger so das haus gekaufft ain benúgen getan hat. Darauf also der brobst auch priorin und convent desselben gotshauss den sacz ledig gesagt haben Innhalt aines pergamenein besiglten briefs bey dem puch erlegt, anno etc. 98.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>