<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01084_1473-03-26.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01083_1473-03-17.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01085_1473-06-03.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1473-03-26</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum herrn Ulrich Metzleinstorffer consul und Jacoben Rechwein Anno etc. lxxiii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0403-A</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[232v]" to="[233r]"/>
                        <p>[232v] - [233r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1473-03-26"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0457.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Jacob Dbindl der fleischagker und Elspeth sein hausfraw habent versaczt ir hawss gelegen under den hafneren hinder sand Lorentzen zenagst Hannsen Newnkircher hawss dem erbern Hannsen Schonnherren dem fleischagker burger zu Wienn, an statt und als gerhaben zu hannden junkhfrawen Cristinen Brigiden und Margrethen Symons Schónn weilent gesessen zu Lewpoltsdorff seins vetterns seligen kinder seiner muemen und iren erben, umb achtundzwaintzig phunt phenning die in von des obgenanten hawss wegen das in und dem egenanten Hannsen Schonnherrer weilent Agnes Erharten Marbach des smids hausfraw die vormalen Maritzen Hafner seligen auch elichen gehabt, geschafft hat uber bezalen so darauf gewesen ist zu irem tail zugepüren und sein zubezalen auf sand Giligen tag nagstkunfftigen an alles verziehen getrewlich und ungeverlich. Actum an Freitag vor dem Sunntag Letare in der vassten, anno domini etc. lxxiii<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa xvi d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota der saz is durch Bertlme Trundl und Sebastian Salzer <unclear>car</unclear>ni(fices) gerhaben der obgenant Cristine darauf der sacz allein kommen ist laut irer beweisten freuntschaft im statbuch hie geschriben, ledig gesagt quarta ante Bartho 87.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>