<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01055_1467-04-27.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01054_1467-03-02.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01056_1467-05-22.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1467-04-27</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum herrn Ernreich Koppl consul und Veiten Hintperger Anno etc. lxvii.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-03E6-B</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[228v]" to="[229r]"/>
                        <p>[228v] - [229r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1467-04-27"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0449.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Jorg Prewr burger zu Wienn und Margreth sein hausfraw, die vormalen Wolfgangen Örtl weilent gesessen zu Medling seligen auch elichen gehabt hat, habend versaczt ir zwen drittail hawss gelegen bey den Rotenturn zenagst Thomans Praitenweydinger hawss auf dem Steig an ainem tail, mit allen den gemechen und gemain stukhen, so nach lautt der tailbrief darczu gehörnt. Den ersamen weisen Wolfgangen Ernsthofer statrichter und Stephan Schakh burger zu Rakelspurg zu hannden Erharten der erbern Margrethen Niclasen Veldpacher sun, und sein erben umb hundert und vierundzwaintzig phunt phenning, und sind zu beczalen, von wegen aller der erbguter und varndhab, nichts ausgenomen. So weilent Adam Hertung purger zu Wienn, seinen sun, Hénnslein, der ungevogt mit tod abgangen ist geschafft hat und nún erblich an den bemelten erbaren komen sind nach lautt seiner beweisenen frewntschafft, die im statpuch hie geschriben stet. Und sind zubezalen halb zu den phingsten uber am ain ganncz jare und den andern halben tail, von des Heiligen Krewcztag als es erhöcht ist, auch uber ain ganncz jare und frist nagst nacheiander kunftig an alles verziehen getrewlich und ungeverlich ut littera sonat. Actum an Montag nach sand Jorgen tag, anno domini etc. lxvii<hi rend="super">mo</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa i t viii d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota der obgenant Erhartt hat den sacz ledig gesagt und der saczgeltbrief ist bey dem puch vernicht worden. Actum an Sambstag post Omnium sanctorum anno domini etc. lxviiii<hi rend="super">vo</hi>.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>