<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01045_1464-02-28.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01044_1463-07-08.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01046_1464-03-16.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1464-02-28</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum hern Hannsen Ravenspurger consu<unclear>lis</unclear> und Hannsen Ernst anno etc. lxiiii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-03DC-7</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[227r]" to="[227v]"/>
                        <p>[227r] - [227v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1464-02-28"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0446.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Jörg Talhaimer burger ze Wienn hat versaczt sein hawss mit seiner zúgehorung, darinn er yeczo ist gelegen amm Harmarkht zenagst Petern Gwerlich hawss mit allen den gemechen und gemain stukhen, die nach lautt der tailbrief darczú gehörnt. Der erbern frawn Barbaran Hannsen Héwtl burger zú Melk seligen tochter seiner eelichen hausfrauen, die emalen Ulrichen Pl<unclear>áh</unclear>ler zú Alath seligen auch eelichen gehabt hat. Umb zway hundert phund phenning haimstewr, und umb zwayhundert phund phenning morgengab oder widerlegung nach der stat rechten zú Wienn ut littera sonat. Doch unvergriffen an den zwain hundert phunt phenning haimstewr und drein hundert phunt phenning widerlegung, so frawen Annen Hannsen Golden tochter seligen von dem obgenant Jorgen Talheimer irem hawswirt auf dem egenant hawss vorhin darauf verschriben gewesen sind ut littera sonat. Actum an Mitichen nach dem Suntag Reminiscere in der vassten anno etc. lxiiii<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa ii ½ tl. d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Ex iussu consilii</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota von der vertigung wegen ist ain schermbrief zum puch erlegt.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die ii<hi rend="super">c</hi> tl. d. haimstewr morgengab hat Hanns Ingelsteter auf sich und das bemelt halb haws genant videlicet libro nono E fo. 24, und die iic tl. d. haimstewr hat Jorg Talhaimer verschriben auf seinen weingarten zu Grinczing ut littera sonat dem im rathurn ligt.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>