<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01113_1462-04-03.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01112_1461-12-10.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01114_1463-09-09.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1462-04-03</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Hannsen von Eslorn und Jacoben Rehwein Anno etc. lxii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0420-9</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[247v]" to="[248r]"/>
                        <p>[247v] - [248r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1462-04-03"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0487.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Kristan Wissinger dieczeit des rats Thoman Ekkenperger und Jörg Hofleich burger ze Wienn an stat und als gerhaben junckfrawen Margreten Hainrichen Enczesfelder seligen tochter, die noch nicht vogtper ist, habend versaczt derselben junckfrawen Margrethen übertewrung irs<note>
                     <p rend="footnote text"> übertewrung irs am linken Rand mit Verweizeichen nachgetragen.</p>
                  </note> haws gelegen in der Goltsmidgassen zenagst der Höllczlerinn hawss an ainem tail und an dem anndern zenagst Sigmunden Töglich hawss gegen dem Tumbbrosthof über, das sy von dem egenant Hainreichen Enczesfelder irem vater erblichen anerstorben ist über die drew hundert pfunt pfenning morgengab, die frawn Margreten irer muter vorhin darauf verschriben sind<note>
                     <p rend="footnote text"> über ... verschriben sind am linken Rand mit Verweizeichen nachgetragen.</p>
                  </note> dem erbern Hannsen Vogel burger ze Wienn der egenant junckfrawen Margreten stewffater und sein erben, umb vierhundert und achtundzwainczigk guldein in gold Ungrischen darumb das egenant hawss vormalen dem erwirdigen geistlichen herren hern Johannsen von Pomershaim lanndtcomentewr Dewtsches ordens in Österreich dieselb zeit verweser des Dewtschen hawss zú der Newnstat, als umb die vierhundert guldein haubtgút und umb die achtundzwainczigk pfunt guldein Ungrisch dinst versaczt gewesen ist und die der obgenant Hanns Vogel beczalt und ausgericht hat und umb fünfundvierczigk pfunt Wienner pfenning, die herkomen sein von den hundert und achtczigk pfunt pfenning, die der egenant Hainrich Enczesfelder seiner ereren hausfrawen Annen von der Leytten zú haimstewr verschriben und die der egenant Hanns Vogel auch beczalt hat. Und sind zúbeczalen, wann die obgenant junckfraw Margreth vogtper wirdet, an alles vercziehen ungeverlich. Actum an Sambstag vor Judica in der vassten, anno domini etc. lxii<hi rend="super">o</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa iii tl. iiii s. d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Hanns Vogl habet cedulam.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>