<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01117_1467-12-18.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01116_1465-07-19.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01118_1468-03-09.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1467-12-18</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum herrn Niclasen Ernst consulis et Veiten Hintperger anno etc. lxviii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0424-5</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[248r]" to="[248v]"/>
                        <p>[248r] - [248v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1467-12-18"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0488.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Kathrey Hannsen Reyttinger hausfraw und Conraten Ottinger seligen tochter hat versaczt ir halbs hawss gannczes gelegen mit dem vordern tail<note>
                     <p rend="footnote text"> Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> in der Wiltwergerstrass und mit dem hindern tail gegen weilent herrn Oswalts Reicholfs hawss über, das ir gegen Wolfgangen Ottinger irem pruder an rechter tailung gevallen ist und ist der erst tail mit allen den geméchen und gemain stukhen, so nach lautt der tailbrief darczu gehorent dem erbern Cristann Schónnperger burger zu Wienn und dem obgenant Hannsen Reyttinger irm mann baid frawen Dorothen Petern Furpringer seligen witiben geschéfftlewten und iren nachkomen zu stifftung und volfurung der mess so dieses fraw Dorothe zu stifften geschafft hat, nach lautt irs gescheffts, das im statpuch zu Wienn geschriben stet umb hundert phunt Wienner phenning und all dieweil sy die nicht bezalt. So sol sy jerlich davon raichen und geben vier phunt phenning der egenant múnssen zu den vier quottembern im jare zu yeder ain phunt phenning und sullen mit den ersten dinst anheben zu der quottember in der vassten nagstkunfftigen an alles vercziehen. Und wann der dinst versessen ist, so sullen und mugen sy mit dem obgenant irem halben hawss iren frumen damit zeschaffen als solhe sacz und der stat zu Wienn recht ist getrewlich und ungeverlich. Actum an Freitag vor sand Thomans tag appostoli, anno domini etc. lxvii<hi rend="super">mo</hi> ut littera sonat.</p>
               <p rend="Summa">Summa vi s. xx d.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>