<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01128_1438-12-19.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01127_1438-03-31.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01129_1439-03-11.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1438-12-19</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Michel Lyenvelder et Dyetz Starhant, anno xxxviii<hi rend="super">o</hi></title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-042F-A</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[270r]" to=" [270v]"/>
                        <p>[270r] -  [270v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1438-12-19"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0530.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Larentz Panholtz hat versaczt sein haws, gelegen an Sant Petersfreithof am egk gegen dem Tumbrobsthof úber zenagst des Furstenkinds haus, das im sein vetter Linhart Panholtz geschafft hat. Andren und Kristen, frawn Margreten yetz Jacoben des Schuester zu Weinczurl hausfrawn des benanten Linharten swester kinder, die noch nicht vogtber sind, umb xl tl. d., der yedem xx tl. zugeburt die in der egenant Linhart seliger geschafft hat nach laut seins geschefftz. Und sind zu beczaln, wenn si vogtber werdent jedem tail seinen tail und sol in alle jar, die weil sie nicht gevogt sein, davon raihen und dienen v tl. d. an abslag irs haubtzguts an all ausczug ungeverlich. Actum feria sexta ante Thome apostoli, anno etc. xxxviiio.</p>
               <p rend="Summa">Summa lxxx d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota der vorgenant Kristan ist ein munich und profess in der Augustiner zu Paden kloster und hat die egenant xx tl. seins tails vo den Panholcz ingenomen, darumb er ain quittung hat under des prior und des conventz insigiln. Actum an Freitag vor Katre, anno etc. xliii. Und die ubrigen xx tl. haubtgut vi tl. xlviii d. diss hat er auch zu dem puch gelegt den genanten Andrey, an Freitag vor Thome apostoli, anno etc. xlv<hi rend="super">to</hi>.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>