<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01169_1458-05-26.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01168_1458-05-22.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01170_1458-07-14.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1458-05-26</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Jacoben Rechwein consul et Micheln Menestorffer anno etc. lvii<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0458-B</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[277r]" to=" [277v]"/>
                        <p>[277r] -  [277v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1458-05-26"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0544.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Larencz Swantz, dieczeit des rats der stat zu Wienn, hat versaczt sein haws gelegen am Silberpuhel, am egk, als man an den Kienmarkt get, zenagst Hainreichs Niderhover witiben haws, davon man jerlich dint dem richtter und rat zu Hainburg und irn nachkomen zwelf phunt phenning zu purkrecht, die abczulosen sind, miteinander mit zwainhundert Ungrischer guldein in gold oder zeainczigen ye drew phunt phenning geltz mit funfczig guldein, nach lautt ains purkrechtbriefs darumb ausgangen und nicht mer, der erbern Affren Niclasen Ernsts burger hie zu Wienn tochtter, seiner hausfrawn, umb zwaihundert guter Hungrischer guldein in gold, die sy im zubracht hat zu rechtter haimstewr, und umb dreinhundert Hungrischer guldein in gold zur echtter morgengab, nach der stat rechten, ut littera sonat – ist vernicht<note>
                     <p rend="footnote text"> ist vernicht mit Verweiszeichen über der Zeile nachgetragen.</p>
                  </note>. Actum an Freitag nach sand Urbans tag, anno etc. lviii.</p>
               <p rend="Summa">Summa iiii tl. xl d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota die benant haimstewr und morgengab seinn erblich irn beiden kindern zuegestanden und durch Steffan Swannczen irs sun geschéfft, und Appolonien Aignerin seiner swester und irs manns auffsandt bey dem puch erlegt, der sacz<note>
                     <p rend="footnote text"> der sacz mit Verweiszeichen am linken Rand nachgetragen.</p>
                  </note> abgetan und vernicht worden. Actum sexta feria post Nativitatis Marie Anno 96.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>