<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01188_1468-08-19.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01187_1467-05-06.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01189_1468-07-01.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1468-08-19</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum herrn Niclasen Ernsst consul und Veiten Hintperger Anno domini etc. lxviii<hi rend="super">vo</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-046B-6</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[280r]" to="[280v]"/>
                        <p>[280r] - [280v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1468-08-19"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0550.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Linhartt Hausrugkher der sneider hat verkaufft auf seinen halben hawss geannczes gelegen am Harmarkt zenagst der padstuben genant die Perlabin an ainen tail und an dem andern, zenagst des Mawttinger hawss, zway phunt phenning gelts purkrechts, umb xvi tl. d. dem erbern priester herrn Hannsen Stadlhofer pharrer zu Obern Sulcz, dieczeit capplan der mess Sand Achaczen kappeln im probsthof hie gelegen und seinen nachkomen derselben cappellen. Und sind zu dienn zu drein tégen im jare und widerumb abzekauffen miteinander mit xvi tl. d. und den nagsten dinst damit, ut littera sonat. Actum an Freitag nach Unser lieben Frawen tag der Schiedung, anno domini etc. lxviii<hi rend="super">vo</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa xxxii d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Die obgenannten xvi tl. d. haubtgut seinn durch Hainreichen Hessenn zu dem puch erlegt wordenn an Freitag nach Nativitatis Marie Anno 91.</p>
               <p rend="Nachtrag">Die bemelten xvi tl. seinn wider angelegt auf Jacobus Winter des Palmpinter haws. Actum in die Exultacionis sancte crucis Anno etc. 91.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>