<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01235_1446-06-03.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01234_1446-06-01.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01236_1446-06-22.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1446-06-03</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum Andre Gundorffer, consulis, et Niclas Purger, anno etc. xlvi<hi rend="super">to</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0499-1</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from=" [295r]" to=" [295v]"/>
                        <p> [295r] -  [295v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1446-06-03"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0582.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Mathes Hubner und Anna, sein hausfrau, habent verchaufft vi tl. d. gelts purkechts auf der ubertewrung irs hauss, gelegen im Schitlter</p>
               <p>Mathes Hubner und Anna, sein hausfrau, habent verchaufft vi tl. d. gelts purkechts auf írm haus, gelegen im Schitltergésslein zenagst weilent Jacobs von Velach haus, davon man jerlich dint hern Mathesen Póstl von Stetldorf, caplan der ewigen mess die weilent Eberhart Kasstner auf Unser Fraun altar in Sand Peters cappellen zu Wienn zu stifften geschafft hat, iii tl. d. zu purkrecht, die mit xxxvi tl. d. abzulosen sind nach lautt ains purkrechtbriefs und nicht mer. Umb xlviii tl. d., den erbern leuten den zechmaistern und der pfarrmenig ze Awrstal und allen irn nachkomen. Und sind zu dienn zu drin tégen und wider abczukauffen miteinander und den nagsten dinst damit, ut littera sonat. Actum an Freitag post Petronelle, anno etc. xlvito.</p>
               <p rend="Summa">Summa iii s. vi d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Sigmund Gerolt zechmaister und Michel Perger richter zu Awrstal habent die egnanten xlviii tl. d. pei dem puch inngenomen auch den purkrechtbrief ubergeben und den sacz ledig gesagt anstat der pharrmenig. Actum an Montag feria secunda an Ioannis anno etc. limo.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>