<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01322_1459-06-16.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01321_1459-04-25.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01323_1460-11-12.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1459-06-16</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum maister Mertten Guldein <unclear>K</unclear>ellermaister consul et Thomans Egenperger anno lx<hi rend="super">o</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-04F0-E</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[305r]" to="[305v]"/>
                        <p>[305r] - [305v]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1459-06-16"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0602.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Michel und Mathes geprúder die Troppischen die pintter und Dorothe ir swester Veiten Hindperger hausfraw habent versaczt ir haws gelegen vor Stubentor zenagst weilent Mertten Verber haws, davon man jerlich dint dem caplan der mess, die Michel Fúchsel und Hanns Mauttinger auf der Aindleftawsent Maid altar zu Sand Steffan gestifft habent vi tl. d. zu purkrecht, die abczulosen sind mit sechczig phunt phenningen nach lautt ains purkrechtbriefs und nicht mer. Den erbern von ersten Margreten der Langen Petrin umb<note>
                     <p rend="footnote text"> Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> v tl. d. ausczurichten und anczulegen daz ir die ir man mehr vertue item Michelen irm vettern umb<note>
                     <p rend="footnote text"> Über der Zeile eingefügt.</p>
                  </note> x tl. d. und Bérblein die Agnes die Parschalhine erczogen hat und noch nicht vogtper ist, umb xv tl. d. die in die benant Parschalhinen geschafft hat, nach lautt irs gescheffcz. Und sind zubeczalen wann die benant Michl und Berbl vogtper werden an vercziehen. Actum an Montag nach sand Veits tag, anno etc. lx<hi rend="super">mo</hi>.</p>
               <p rend="Summa">Summa i tl. d.</p>
               <p rend="Nachtrag">Item die v tl. d. sind der egenant Langen Petrinen zu dem gruntpuch erlegt worden und sullen ir wider angelegt werden nach innhaldung der Parschalhinen gescheff<unclear>cz</unclear>.</p>
               <p rend="Nachtrag">Item der vorgenant Michl hat seinen sacz selbs ledig gesagt Item die xv tl. d. sind der Berblein vergut auf ainen halben j<unclear>ewc</unclear>h weingarten in der Johanspewt gelegen in der kloster frawen zu Sand Niclas gruntpuch nach lautt der zedl, die zu dem gruntpuch erlegen ist, an Pfincztag Montag nach Palmarum Anno lxi.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>