<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01491_1469-06-03.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01490_1469-00-00.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01492_1469-09-04.xml">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title type="main">Eintrag vom 1469-06-03</title>
               <title type="rubrik">Tempore dominorum herrn Niclasen Ernsst consul und Veiten Hintperger anno etc. lxviiii<hi rend="super">no</hi>.</title>
               <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick Fiska</rs>
                  </name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Transkription</resp>
                  <name>
                     <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
                  </name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter Andorfer</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                     <p>CC-BY</p>
                     <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially.</p>
                  </licence>
               </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-059B-E</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc type="invetory">
                  <msIdentifier>
                     <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                     <repository>Grundbücher</repository>
                     <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <locus from="[333v]" to="[334r]"/>
                        <p>[333v] - [334r]</p>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <history>
                     <origin notBefore="1469-06-03"/>
                  </history>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
               <p>Die Originalquellen wurden in Microsoft Word transkribiert, wobei ausgewählte Textmerkmale mittels projektspezifischer Formatvorlagen ausgezeichnet wurden.
                                    <table>
                     <row rend="header">
                        <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                        <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Folioangabe</cell>
                        <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Faksimilelink</cell>
                        <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der Bilddatei</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Rubrik</cell>
                        <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Urkundendatum</cell>
                        <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Standard</cell>
                        <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Summa</cell>
                        <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Nachtrag</cell>
                        <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Seitenautor</cell>
                        <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die interne Organisation)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                        <cell>Durchgestrichen</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                        <cell>Hochgestellt</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <p>Die Transkripte respektive die docx-Dokumente wurden anschließend mittels der TEI-Community-Stylesheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiterverarbeitet.</p>
            </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0657.jpg"/>
      </facsimile>
      <text>
         <body>
            <div type="entry">
               <p>Niclas Haller hat versaczt sein haws gelegen in der Wiltperger strass zenagst Hannsen Wienner haws Cristoffen seim sun und seinen erben umb hundert vierundzwainzick gueter newer Ungrischer gulldein gerecht in gold und wag darumb schilling phenning, darumb er ain halbs haws gannczes gelegen zu Karnnewnburg am Ring zenagst Wenczlaben des Smids haws an aim taýl mitsambt aim halben Saffrangarten auch ganntzer gelegen vor dem kloster daselbs, zu des benanten Cristoffen seins suns und seiner geswistreit, die mit tod abgangen sind, hannden mit recht erlanngt, verkauft hat und sind zu bezalen, wann derselb Cristoff vogtper wierdet, oder ob er ungevogt abgieng, darnach seinen nagsten erben an verziehen trewlich und ungeverlich ut littera sonat. Actum an sand Erasmus tag, anno etc. lxnono.</p>
               <p rend="Summa">Summa nulla propter priorem.</p>
               <p rend="Nachtrag">Nota der vorgenant Cristoff Haller hat gemelten seinen sacz ledig gesagt an Freitag sand Appolonien tag virginis anno 98, dann von berúrtes saczgeltbriefs wegen hat er ainen todtbrief zu dem puch erlegt Actum ut supra.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>