<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01550_1445-08-23.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01549_1445-06-30.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01551_1445-12-16.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1445-08-23</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum Oswaldi Reicholf, consulis, et Cristan Wissinger,
               anno etc. xlv<hi rend="super">to</hi>.</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-05D7-A</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from="ccclxxiiii" to="[374v]"/>
                     <p>ccclxxiiii - [374v]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1445-08-23"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0732.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Perchtolt von Ellerbach, hern Purkharts von Ellerbach seligen sun, hat verkaufft auf
               ainen rechtten widerkauff sein haus mit aller seiner zugehörung, gelegen am Graben zu
               Wienn zenagst dem prothaus, davon man jerlich dint den geistlichen herren zu den
               Predigern sechs pfund pfening, hincz den Minnornbrüdern ain pfunt pfening und dem
               pfarrer in der Siehenalss zwai pfunt pfening alles zu purkrecht und nicht mer. Dem
               erbern Wenczlaben Ratenperger, burger zu Wienn und seinen erben, umb drewhundert
               Ungrisch guldein in gold. Also mit ausgnomen worten, wenn der vorgnant Perchtolt von
               Ellerbach oder sein erben das vorgenant haus mit seiner zugehorung von dem benanten
               Ratenperger und seinen erben herwider kauffen und zu irn handen pringen wellen, so
               sullent sy in dann solhs widerkaufs an alle widerred stattúen und dasselb haus mit
               seiner zugehörung herwider zu kauffen geben von datum des briefs ynner den
               nagstkünftigen sechs jaren wenn sew des begernt jerlich an sant Michels tag oder
               ynner den nagsten virczehen tagen vor oder ynner den nagsten virczehen tagen hinnach
               ungeverlich umb die egnanten drewhundert Ungrischer guldein in gold und wenn sy
               derselben sumen guldein in der yeczgemelten zeit von dem egnanten von Ellerbach oder
               seinen erben also gancz entrichtt sein so sullen sy in dann daengegen des egnanten
               irs hauss mit seiner zugehorung wider abtretten und den widerkaufbrief damit
               inantwurtten und ubergeben zu iren handen auch an alle widerred und ausczüg treulich
               und ungeverlich. Beschéch aber das der egenant von Ellerbach und sein erben solichen
               widerkauff von dem egnanten Ratenperger und seinen erben ynner der vorgmelten frist
               und zeit und in der maynung als vorgeschriben stet nicht téten, so sullen dann sy dem
               egnanten von Ellerbach und seinen erben noch nyemant anderm von iren wegen furbaser
               kains widerkauffs nicht mer stattún schuldig noch gepunden sein in kainerlay weis und
               sol auch dann das vorgnant haus mit seiner zugehorung umb die vorgnanten drewhundert
               gulden ir kauffts gut sein damit sy dann furbaser lediclich und freilich allen irn
               frumen schaffen sullen und mugen verkauffen verseczen schaffen machen und geben wem
               sy wellen an irrung doch das sy dann mit der stat davon leiden sullen als ander
               mitburger daselbs, ut littera sonat. Actum an Montag sant Bertlmes abent, anno etc.
               xlv<hi rend="super">to</hi>.</p>
            <p rend="Summa">Summa ii tl. xliiii d.</p>
            <p rend="Nachtrag">Nota den widerkauff hat getan der vorgenant her Berchtold von
               Ellerbach durch seinen diener an Samstag vor sand Mathens tag, ano etc. lo und den
               kauf widerkaufbrief hat in der Ratenperger wider ubergeben.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>