<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01670_1443-12-18.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01669_1443-08-23.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01671_1444-06-05.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1443-12-18</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum Oswaldi Reicholf, consulis, Arnolt Galander, anno
               etc. xliii</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0651-0</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from="[416v]" to="[417r]"/>
                     <p>[416v] - [417r]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1443-12-18"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0817.jpg"/>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0818.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Stephan Greiffendorffer, der leinbater, mitburger zu Wienn, und Clara, sein hausfraw,
               habent verchauft sechs pfunt pfening gelts purkrechtz auf irm haws, gelegen dasselbs
               bei dem Judenplatz und der padstuben genant zu den Rorn zenagst der Ganitzerin haus
               an aim tail, davon man jèrlich dint hern Hannsen, diezeit caplan Sant Kathrein altar
               in dem Dewtschen haus zu Wienn, xii s. d. ze purkrecht und nicht mer. Umb xlviii tl.
               Wiener d., und sind emaln gelegen gewesen auf Petern des Endl haws in der
               Schefstrazz, dem erbern Gabriel Gresenperger, dieczeit kirchmaister Sant Michels
               kirchen zu Wien, und sein nachkomen und gehornt zu Lewpolts des Prunner jartag so im
               ain kirchmaister daselbs begen sol in der Beschaidenhait datz der selben sechs pfunt
               gelts jerlich gevallen sullen zway phunt zu der frumezz auf des heiligen krewtz altar
               und zway pfunt zu dem jartag den man dem egenanten Lewpolten begen sol des nagsten
               suntags nach sand Stephans tag im snit mit xxx messen. Also daz yedem herrn die
               dieselb mess sprechen gevallen sullen viii d. dem kirchmaister umb kertzen und andere
               notdurft lx d. dem pfarrer lx d. den drein gesellen yedm xx d. dem schulmaister xx d.
               dem guster xxiiii d. dem korschuler daz er die schuler zu den messen ausricht x d.
               und dem porknecht ii d. und daz pfunt geltz hat der vorgenanten Lewpolt geordent datz
               man all jar davone kauffen und haben sol zu der egenanten frumezz teglich dabei
               stekchertz der yegliche ain virdung wachs hab und zwo wandlung kerczen der yede ain
               pfunt wachs hab daz man die frumezz teglich dabei verwest auch sol man von demselben
               pfunt gelts kauffen und haben alle jar ain stekkerzn von i tl. wachs die alle jar
               prynn sol von vesperzeit an sand Michels abend uber nacht untz an sand Michels tag
               daz man daz früambt singt vor Sand Michels pild dasselbs </p>
            <pb/>
            <p>dann das secht pfunt geltzs hat der vorgenant Leupolt geordent das alle jar gevalt
               dem pfarrer zu Sand Michel und den drein geselln yeglichn besundlich lx d. das es
               uber in pryn wen man predigt oder mit gotzleichnam get an underlas und ist sind die
               egenanten sechs pfunt geltz purkrecht zu dienen zu drin tegen und wider abzekauffen
               miteinander und den nagsten dinst damit, ut littera sonat. Actum an Mitichen vor sand
               Thomas tag apostoli, anno etc. xliii<hi rend="super">o</hi>.</p>
            <p rend="Summa">Summa iii s. vi d.</p>
            <p rend="Nachtrag">Das purkrecht ist abgelost und zu dem puch gelegt, feria secunda ante
               Corporis Christi anno etc. xliiii<hi rend="super">vo</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>