<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01789_1465-12-16.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01788_1465-09-03.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01790_1466-02-19.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1465-12-16</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum Hannsen Kauenspurger, consulis, et Ernrich Köppl,
               anno etc. lxv<hi rend="super">to</hi>.</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-06C9-9</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from="[434v]" to="[435r]"/>
                     <p>[434v] - [435r]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1465-12-16"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0853.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Thoman Swartzpekch, burger zu Wienn, hat versaczt die ubertewrung seins hauss,
               gelegen in der Vordern Pekchenstrass mit dem vorden tail und mit dem hindern tail in
               der Hindern Pekchenstrass zenagts Micheln Scher des fleischakcher haus, uber die iiic
               tl. d., so vor darauf sind versaczt Hannsen Gelesdorffer weligen nagst erben, wer die
               sein, und uber die xii s. d. ewigs gelts, die dem frumen mann, der die gefanngnen
               laitt und trösst die man vom leben zum tod bringen wil nachmaln darauf verschriben
               sein und abzukauffen sind mit xxxii tl. d. Der erbern frawen Margrethen, Hannsen am
               Prunn des appotegker burger zu Wienn seligen tochter seiner hausfrawen, umb iic tl.
               d. haimstewr und drewhundert phunt phening morgengab nach der statrechten hir zu
               Wienn. Doch hat im yeder tail die benant frawn Margreth ir haimstewr und der
               vorgenant Swartzpekch sein morgengab bey seinen lebtegen zu verschaffen vermachen
               oder zegeben wem derselb tail verlusst vorbehalten<note>
                  <p rend="footnote text"> Vorbehalten: Links neben der Zeile eingefügt.</p>
               </note> an alle irrung und hindernúss ungeverlich, ut littera sonat. Actum an Montag
               nach sand Lucein tag, anno domini etc. lxv<hi rend="super">to</hi>.</p>
            <p rend="Summa">Summa iiii tl. xl d.</p>
            <p rend="Nachtrag">Nota die obgenanten vc tl. d. haymstewr und morgengab sind erblich
               auf Barbaren Thomans Stauffenberger hawsfrau der obgenanten Swarczpekhen und
               Margreten seiner hawsfrau seligen tochter innhalt des geméchts auf ir beweiste
               frewntschaft im statpuch hir geschriben gevallen und zugestanden den sacz darauf
               ledig gesagtund den gemechtbrief zu dem puech zu vernichtung bracht. Actum an
               Mitichen nach Erasmi, anno etc. 91.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>