<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01772_1450-12-07.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01771_1450-03-06.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01773_1452-12-01.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1450-12-07</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum Peter Strasser, consulis, Hannsen von Eslorn,
               anno domini etc. l<hi rend="super">mo</hi>.</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-06B8-C</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from="[432r]" to="[432v]"/>
                     <p>[432r] - [432v]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1450-12-07"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0848.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Her Tolbert, graf zu Pret, hat versaczt sein haus, das von fraun Oria geporn von der
               Laitter seiner gemahl mit geschefft an in komen ist, gelegen in der Pippingerstrass
               zenagst Micheln des Derren haus. Den erbern geistlichen herren · dem prior und seim
               convent dacz den Augustinern zu Wienn, umb hundert Ungrisch oder ducaten in gold.
               Also ob geschech das her Francsen vom Rossleins graf zu Sand Urs die vorgenanten
               geistlichen herren die hundert gulden die er sich gen in verwilligt hat nicht
               ausrichtet und beczalte auf den nagstkunfftigen vaschangtag, so sullen und mugen sy
               dann dasselb haus aim erbern mann umb die vorgenanten hundert gild verphenten und
               emseczen innzuhaben zenuczen und zeniessen solang uncz das der vorgenant graf Tolbert
               und sein erben dasselb haus mit seiner zugehornung umb die vorgenanten hundert gulden
               von in losend des sy in dann stattun sullen wenn sy des begeren an alles widered, ut
               littera. Actum an Montag vor sand Lucein tag, anno domini etc. l<hi rend="super">o</hi>.</p>
            <p rend="Summa">Summa vi s. d.</p>
            <p rend="Nachtrag">Nota, an Montag vor sand Michels tag, anno etc. lvii, habent die
               geistlichen herren den sacz ledig gesagt.</p>
            <p rend="Nachtrag">Nota die geistlichen herren der prior und sein convent des klosters
               zu den Augustinern zu Wienn habent den egenanten irn saczbrief und all ir
               gerechtigkait so si daran haben ubergeben dem erseamen bruder Wilhalm Sechsner,
               maister zu Mawrperg, und seinen nachkomen, umb hundert gulden nach laut ains briefs
               den dieselben geistlichen herren mit irn insigeln daruber gegeben habent. Actum an
               Eritag nach sand Pangretzen tag, anno domini etc. liiii<hi rend="super">to</hi>. </p>
            <p rend="Nachtrag">Selber ubergeben hat der maister zu Maurperg wider ledig gesagt per
               Wolfgang Ruland und Steffan Smid, ante Mitichen ante Exaltacionis Sanctae crucis anno
               etc. liiii<hi rend="super">to</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>