<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01794_1467-02-26.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01793_1467-02-21.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01795_1467-03-09.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1467-02-26</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum hern Erenreich Koppel, consulis, und Veiten
               Hintperger, anno etc. lxvii<hi rend="super">mo</hi>.</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-06CE-4</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from=" [435v]" to=" [436r]"/>
                     <p> [435v] - [436r]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1467-02-26"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0855.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Sigmund Gwaltshofer, burger zu Wienn, hat versaczt die ubertewrung seins hawss mit
               aller seiner zugehornung, gelegen in der Münsserstrass zenagst maister Jacoben
               Wuntarczt hawss h an ainem tail und an den andern zenagst der Michelpergerinn und
               irer miterben hawss und stosset hinden an den Liechtensteg an Marthsen Pewtler hawss,
               uber die achtzigk Ungrisch gultein, daruben es vormalen den ersamen fursichtigen und
               weisen hern Andren Schonnprukher burgermaister und rat der stat zu Wien an stat und
               zuhannden Ulreichs Wannkher weilent gesessen zu Prukh an der Leytta seligen nagsten
               erben wer die sein versaczt ist. Den ersamen weisen Petern Rauscher, hannsgraf in
               Osterreich, diezeit des rats, und Wolfgangen Zeller, burger zu Wien, an stat und
               zuhannden Hennsleins, Giligen Waldner auch weilent burger daselbs seligen sun, der
               noch ungevogt ist, und sein erben, umb zwayhundert und zwaintzig Ungrisch guldein
               gerecht in gold und wag und sind zubezalen auf die Weinachten nagstkunfftigen an
               alles verziehen getrewlich und ungeverlich. Actum an Phintztag vor dem Suntag Oculi
               in der vassten, anno domini etc. lxvii<hi rend="super">mo</hi>.</p>
            <p rend="Summa">Summa ii tl. xl d.</p>
            <p rend="Nachtrag">Nota die obgenant gehaben habend die vorgenanten iic und xx gulden
               emphangen und den sacz ledig gesagt. Actum an Mitichen pey Reminiscere in der
               vassten, anno etc. lxviii<hi rend="super">o</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>