<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01816_1440-09-23.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01815_1440-02-29.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01817_1441-05-26.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1440-09-23</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum Diecz Starhant, Michel Linfelder, anno domini
               etc. xl<hi rend="super">mo</hi>.</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-06E4-A</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from=" [444r]" to=" [444v]"/>
                     <p> [444r] - [444v]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1440-09-23"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0872.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Ulreich Metzleindorffer hat versaczt die uberteurung seins hawss, in der Vodern
               Pekchenstrazz zenagst Reinharts des Hansgrafn haws, uber die hundert phunt pfenig,
               davon man ièrlich dint acht phunt pfening so der Bürgerspital nach laut ains briefs
               vor darauf verschribn sein. Der erbern frawn Margreten, Veiten Kolmans des smids zu
               Entzesdorf an der Vischa hausfrawn, die emaln Kristan Smid vom Durrenholtz auch
               elichen gehabt hat, an stat und zu handen irer kinder Wentzlaben und Magdalen, die
               noch nicht gevogt sein, die si bey dem benanten Kristan Smid hat gehabt, umb lxvi tl.
               v s. x d., die emaln auf Jacbos von Velach haus sind gelegen gewesen, und sind zu
               betzaln von dem nagstkunftigen sant Michels tag uber zwai gantze jar und sol in auch
               dieselben zwai jar jerlich davon raihen und diennen vi tl. v s. x d. zu den zwain
               tegen im jar an sant Jorgen tag und an sant Michesl tag. Doch also daz die egenant
               fraw Margret die benanten dinst jerlich sol innemen nutzen und niessen und die
               vorgenant ire kinder erberlich davon gewenten ziehen und verwesen nach irn notdurften
               uncz daz si zu irn vogtbern jarn komend, dennn so sol si in der egenanten sum phenig
               haubtguts und dinstz abtreten und furbas an irrung vessen lassen. Beschech aber daz
               dieselben ire zwai kinder ungevogt abgingen, so sol denn die egenant sum phenimg
               haubtguts halbe gevallen auf die egenant Margreten ir mutter lediklich und halbe auf
               derselben zwair kinder nagst erben nach laut und innhaltung des spruchbriefs so vor
               zeiten von des geltz wegen ausgegangen ist, ut littera sonat. Actum an Freytag vor
               sant Michels tag, anno etc. xl<hi rend="super">mo</hi>.</p>
            <p rend="Summa">Summa ½ tl. xii d.</p>
            <p rend="Nachtrag">Daz gelt ist wider gelegt worden auf Wolfgangen Hasler haus am
               Newnmarkt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>