<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01924_1446-04-13.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01923_1447-05-15.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01925_1447-08-30.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1446-04-13</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum Erasm Ponhaymer, consulis, et Hansn Eslorn, anno
               etc. xlvii<hi rend="super">o</hi>.</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0754-C</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from="[466v]" to="[467r]"/>
                     <p>[466v] - [467r]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1446-04-13"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0917.jpg"/>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0918.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Wolfgang Hollnbrunner hat versatzt sein haus, gelegen mit dem vordern tail in der
               Woltzeil und mit dem hindern tail in der Vordern Pekchenstrass zenagst des Galander
               haus. Fraun Dorothen, seiner hausfraun, fur ccc tl. d. haimsteur und fur ccc tl. d.
               morgengab nach der statrechten. Also das dieselbn vi tl. d. haimsteur und morgengab
               erst nach ir paider tod auf dem egenanten haus lediclich erben und gevallen sullen
               auf ire kinder die sy yetzt miteinander habent und furbas miteinander gewunent und
               hinder in lassent. Gingen dann dieselben kinder auch ab ungevogt oder ob sy gevogt
               werden und die egenanten vic tl. d. haimsteur und morgengab unverschafft unvermacht
               und unverkumert hinder in liessen, so sullen denn erben und gevallen die ccc tl. d.
               haimsteur auf der egenanten Dorothen nagst erben oder wem sy die schafft und die
               andern ccc tl. d. morgengab auf des egenanten Wolfgangs nagst erben oder wem er die
               pey sein lebttegen schafft wer aber</p>
            <pb/>
            <p>das derserlb Wolfgang mit tod abging ee denn die vorgenant Dorothe sein hausfraw und
               das er ir nicht kinder liess oder ob er ir kinder liess und das die auch abgingen ee
               denn dieselb Dorothe sein hausfrau, so sind ir dann die obgenanten ccc tl. d.
               haimsteur auf dem egenanten haus gentzlich ledig worden und sol der davon bekomen als
               solhs satzs recht ist dann die ccc tl. d.morgengab sol sy dennoch ir lebteg auf dem
               egenanten haus unverkumert innhaben nutzen und niessn als morgengab recht ist und
               nach irm abgang sullen sy herwider erben und gevallen auf des genanten Wolfgangs
               nagst erben oder wem er die schafft des er alltzeit gewalt hat. Beschech aber das die
               benant Dorothe mit dem tod abging ee dann der egenant Wolfgang ir man und das sy im
               auch nicht kinder liess oder ob sy im kinder liess und das die auch abgingen ee denn
               derselb Wolfgang ir man, so sind im dann die obgenanten ccc tl. d. morgengab
               gentzlich ledig, aber die ccc tl. d. haimsteur sol er dennoch sein lebteg inhaben
               nutzen und niessen unverkumert und nach sein abgang sullen sy hinwider erben und
               gevallen auf der egenanten Dorothen seiner hausfraun nagst erben darauf sy dann
               zurecht erben und gevallen sulen oder wenn sy die pey irn lebtegen schafft macht oder
               geit des sy alltzeit gewalt hat oder sy dann von dem benant haus bekomen sulen als
               solhs satzs recht ist und der vorgenant Wolfgang und sein erben oder wem er das
               schafft macht oder gibt habent gewalt dasselb haus von der egenanten Dorothen zu
               losen jerlich zwisch sand Jorgen tag und sand Michels tag umb die egenanten vic tl.
               d. die dann nach ir paider freunt rat wider angelegt und der vorgennatn Dorothen
               hinwider gemacht und verschriben sullen werden in den rechten so vorgemelt ist, ut
               littera sonat. Actum an Mitichen vor dem heiligen Ostertag, anno domini etc.
               xlvi<hi rend="super">to</hi>.</p>
            <p rend="Summa">Summa ii ½ tl. d. altera pars vacat propter dotalicium</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>