<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher" xml:id="e01923_1447-05-15.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01922_1447-04-28.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/grundbuecher/e01924_1446-04-13.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eintrag vom 1447-05-15</title>
            <title type="rubrik">Tempore dominorum Erasm Ponhaymer, consulis, et Hansn Eslorn, anno
               etc. xlvii<hi rend="super">o</hi>.</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription</resp>
               <name>
                  <rs type="person" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/kgruenwald">Korbinian Grünwald</rs>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Ertl, Korbinian Grünwald, Richard Weinbergmaier, Patrick Fiska, Peter
               Andorfer</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>CC-BY</p>
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or
                     format. Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose,
                     even commercially.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-0753-D</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="invetory">
               <msIdentifier>
                  <institution>Wiener Stadt- und Landesarchiv (WStLA)</institution>
                  <repository>Grundbücher</repository>
                  <idno type="archive">WStLA 2.1.2.1.B1.34</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus from="[466v]" to="[467r]"/>
                     <p>[466v] - [467r]</p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <history>
                  <origin notBefore="1447-05-15"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
         <projectDesc>
            <p>Die original Quellen wurden in Microsoft Word transkribiert. Für folgende
               Textmerkamle wurden dafür projektspezifische Formatvorlagen erstellt: <table>
                  <row rend="header">
                     <cell>Name der Formatvorlage</cell>
                     <cell>Beschreibung des damit ausgezeichnetem Phänomen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Folioangabe</cell>
                     <cell>Seitenangabe durch Angabe von Folio mit recto *r und verso *v (im
                        Nachhinein mit Bleistift im Grundbuch eingetragen). Auf den Seiten befinden
                        sich zudem (ws. zeitnah zur Entstehung angebrachte) Foliozählungen in
                        lateinischen Zahlzeichen in Tinte</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Faksimilelink</cell>
                     <cell>Dateiname des Faksimiles - zur technischen Verknüpfung des Textes mit der
                        Bilddatei</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Rubrik</cell>
                     <cell>Gliederung nach Bürgermeistern und Jahren</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Urkundendatum</cell>
                     <cell>Aufgeschlüsseltes Datum der Urkunde</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Standard</cell>
                     <cell>Text des Grundbucheintrags</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>Für den jeweiligen Grundbucheintrag abgerechnete Summe</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nachtrag</cell>
                     <cell>Verschiedene nachträgliche Vermerke und Anmerkungen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Seitenautor</cell>
                     <cell>Erstbearbeiter der Seite/des Seitenabschnitts (nicht angezeigt, für die
                        interne Organisation)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                     <cell>Durchgestrichen</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                     <cell>Hochgestellt</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Die Transripte respektive die .docx Dokumente wurden anschließend mittels der TEI
               community stlye sheets und Oxygen in ein generisches TEI transformiert. Dieses TEI
               wurde anschließend mit den von Peter Andorfer mit Unterstützung von Dario Kampkaspar
               geschriebenen XSLTs oxgarage2tei.xsl und splitCorpus.xsl weiter verarbeitet.</p>
         </projectDesc>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="WSTLA_Grundbuch_Stadt_Wien_B1_34_SatzbuchCD_0917.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>Wolfgang Holczer, burger zu Wien, hat versatzt und verschriben seiner hausfraun
               Margreten, Lucasen des Newnburger seligen tochter, seiner hausfrawn, cccc tl. d., die
               ir ledigs gut sein die sy schaffen machen und geben mag wem sy wil, auf der
               ubertewrung seins hawss und zuhauss hindern daran, gelegen am Alten Fleischmarkht
               zenagst Stephans Hittendorffer des Peler haws an aim tail und an dem andern zenagst
               dem gesslein als man under die hafner geet, und des gertleins mitsambt der stetten,
               auch hinder den egenanten heusern und gegen den hafnern uber gelegen, daman von
               demselben gertlein mit der steten jerlich dint der stat ze Wienn sechtzig phening an
               sand Jorgen tag ze gruntdinst und nicht mer, uber die zwaihundert phunt phening
               haimsteur, die die egenant frawn Margretn emalen darauf verschriben sein. Also das
               dieselb frau Margrethen nu furbas<note>
                  <p rend="footnote text"> Nu furbas: Links neben der Zeile eingefügt.</p>
               </note> die egenant cccc tl. d. auf der ubertewrung des egenanten hauss und zuhaus
               mit aller seiner zugehorung lediklich und freilichen haben nützen und niessen und
               allen irn frumen damit schaffen machen und geben wem sy wil an irrung. Wer aber daz
               dieselb fraw Margret mit dem tod abging und die egenanten cccc tl. d. unverschafft
               unvermacht und unvergebn hinder ir liezz, so sullen sy denn erben und gevallen auf ir
               negst erben darauf si dann zu recht erben und gevallen sullen der sy dann von der
               ubertewrung des egenanten hauss und seiner zuhgehorung irm surphant bekomen sullen
               und mugen als der stat recht ist im hat auch der egenant Holtzer und ein erben gwalt
               vorbehalden die uberteurung des egenanten hauss uber die cccc tl. d. zu losen wenn si
               wellent doch daz dieselben phening nach ir baider frewnt rat derselben Margreten und
               irn erben wider angelegt und verschriben sullen werden in den rechten so vorgemelt
               ist. Actum an Freitag nach des Heiligen Krewtztag als es erfunden ist, anno domini
               etc. xlvii<hi rend="super">o</hi>.</p>
            <p rend="Summa">Summa iii tl. lxxx d.</p>
            <p rend="Nachtrag">Nota die genant haimstewr hat der Holzter mmitsambt der morgengab
               widerumb auf dem haus verschriben, an sand Thomans abent xlviii<hi rend="super">o</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>