<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Das Darlehensbuch Satzbuch CD (1438-1473): Einleitung zur online-Publikation</title>
                <title type="sub">Digitale Edition der Wiener Grundbücher</title>
                <author>Thomas Ertl</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2019-05-20</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-05-20T07:10:11Z</date>
                    <name>Andorfer, Peter</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Abstract</head>
                <p>In vielen Städten Europas wurden im späten Mittelalter der Handel mit Immobilien
                    schriftlich dokumentiert. Beginn, Form und Inhalt der Einzelurkunden,
                    Urkundensammlungen und Grundbücher wichen zunächst stark voneinander ab. Seit
                    dem 14. Jahrhundert begann sich in weiten Teilen Europas jedoch die Verwendung
                    von umfangreichen Grundbüchern durchzusetzen. Diese wurden von den städtischen
                    Obrigkeiten oder delegierten Amtsträgern geführt und erhielten zunehmend
                    rechtsverbindlichen Charakter. Die Auswertung der städtischen Grundbücher begann
                    im 19. Jahrhundert. Durch den Einsatz digitaler Methoden steht die Erschließung
                    und Auswertung dieser Quellengattung und der großen Menge der in ihr enthaltenen
                    Daten vor einer fundamentalen Umwälzung und einem Neuanfang. Die neuen
                    Erschließungs- und Auswertemöglichkeiten umfassen prosopographische,
                    sozialtopographische und wirtschaftshistorische Fragestellungen sowie die
                    Georeferenzierung der Haushalte und Parzellen. Anhand der online-Publikation von
                    „Satzbuch CD“ (1438-1473) aus dem Wiener Stadt- und Landesarchiv soll auf eine
                    exemplarische online-Publikation sowie die neuen digitalen
                    Auswertungsmöglichkeiten mittelalterlicher Grundbücher hingewiesen werden.</p>
                <p>Mit diesem Projekt wird erstmals ein Wiener Grundbuch des Mittelalters im
                    Gesamttext veröffentlicht und gemeinsam mit digitalisierten Bildern der
                    Handschrift der Forschung zur Verfügung gestellt. Die Darlehensgeschäfte im
                    Bereich der Stadt Wien im 15. Jahrhundert wurden von Felix Czeike
                        beschrieben.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">
                        <p rend="footnote text">
                            Czeike, Darlehensgeschäfte.</p>
                    </note> Diese Studie erleichterte die
                    Texterstellung und bleibt als Einführung in das Thema unersetzt. Sie ist der
                    Forschung als unveröffentlichte Dissertation allerdings nur schwer zugänglich.
                    Das Ziel des vorliegenden Projekts geht über das Darlehensgeschäft hinaus und
                    will eine umfassende Auswertung des Satzbuches ermöglichen. Dabei geht es
                    einerseits um die grundbücherlich gesicherten Darlehensgeschäfte im Bereich der
                    Stadt Wien, um den Finanzmarkt im engeren Sinne. Andererseits bieten das
                    Satzbuch und die Grundbücher allgemein ein reiches Datenmaterial, um
                    prosopographische und topographische Studien durchzuführen. Die digitale Edition
                    des Satzbuches CD versteht sich daher als ein Auftakt zur weiteren textlichen
                    Erschließung der Wiener Grundbücher sowie als ein Anstoß zur darauf aufbauenden
                    sozial-, wirtschafts- und kulturgeschichtlichen Erforschung der
                    mittelalterlichen und frühneuzeitlichen Stadtgeschichte Wiens auf einer
                    erweiterten Quellenbasis.</p>
                <div>
                    <head>Umsetzung</head>
                    <p>Das Projekt "Online-Edition Satzbuch CD" wurde von einem vierköpfigem Team
                        unter der Leitung von <ref target="http://d-nb.info/gnd/131551000">Thomas
                            Ertl</ref> (<ref target="http://d-nb.info/gnd/2024703-5">Universität
                            Wien</ref>/<ref target="http://d-nb.info/gnd/2114189-7">FU Berlin</ref>)
                        durchgeführt. <ref target="http://d-nb.info/gnd/143111221">Patrick
                            Fiska</ref>, Richard Weinbergmair und Korbinian Gründwald besorgten die
                        Texterstellung, wobei sie von Herwig Weigl mit Rat und Hilfe in editorischen
                        Fragen unterstützt wurden. <ref target="http://d-nb.info/gnd/1043833846">Peter
                            Andorfer</ref> (<ref target="http://d-nb.info/gnd/1123037736">ACDH</ref>) betreute und gestaltete die online-Edition. Die Umsetzung des
                        Projekts erfolgte in Kooperation mit dem <ref target="http://d-nb.info/gnd/5188474-4">Institut für Wirtschafts- und
                            Sozialgeschichte der Universität Wien</ref>, dem Austrian Centre for
                        Digital Humanities (ACDH) der Österreichischen Akademie der Wissenschaften
                        sowie dem Friedrich-Meinecke-Institut der Freien Universität Berlin.
                        Ermöglicht wurde die Edition durch finanzielle Unterstützung der <ref target="http://d-nb.info/gnd/1090525168">Kulturabteilung der Stadt Wien
                            (MA7)</ref>. Die technische Umsetzung erfolgte im Rahmen des <ref target="http://www.digitale-edition.at/">KONDE Projektes</ref>. </p>
                    <p>Der Code der vorliegenden Webapplikation kann auf <ref target="https://github.com/">GitHub</ref> eingesehen werden, ebenso wie die XML/TEI Daten der Grundbuchedition.
                    <list>
                        <item>
                            <ref target="https://github.com/KONDE-AT/grundbuecher">https://github.com/KONDE-AT/grundbuecher</ref>
                        </item>
                        <item>
                            <ref target="https://github.com/KONDE-AT/grundbuecher-data">https://github.com/KONDE-AT/grundbuecher-data</ref>
                        </item>
                    </list>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Das Satzbuch CD</head>
                <p>Das Satzbuch CD ist eine Papierhandschrift im Format von ca. 42*29cm. Die Blätter
                    wurden bei der Anlage der Handschrift mit römischen Zahlzeichen (Foliierung) bis
                    fol. CCCCLXXIII (473) versehen. Im 18. Jahrhundert wurde die Handschrift neu in
                    Leder gebunden und erhielt sowohl auf dem Rücken als auch auf der Vorderseite
                    die Aufschrift <hi rend="italic">Sazbuch / C / D</hi>. Nach zwei leeren Seiten
                    beginnt der Text mit der Überschrift <hi rend="italic">Obligations Buech</hi>,
                    darunter von späterer Hand der Zusatz: <hi rend="italic">Incipit ab Anno
                        Milesimo, quadringentesimo trigesimo octavo</hi>.</p>
                <p>Das Satzbuch CD umfasst die Darlehensgeschäfte im Bereich der Stadt Wien zwischen
                    1438 und 1473. Im Rahmen dieser Kreditgeschäfte überließ ein Gläubiger
                    (Rentenkäufer) einem Schuldner (Rentenverkäufer) eine bestimmte Geldsumme. Als
                    Sicherheit wurde eine Immobilie des Schuldners belastet.</p>
                <p>Der Chronist und spätere Papst Aeneas Silvius Piccolomini berichtete über das
                    Wiener Kreditwesen dieser Zeit: „Leute, welche befristete Darlehen geben,
                    nennen, wenn sie durch Nichteinhaltung des Termins benachteiligt sind, unter Eid
                    eine beliebige Summe und schädigen dadurch den Schuldner außerordentlich.“<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">
                        <p rend="footnote text"> XXX S.
                        7.</p>
                    </note> Gewöhnlich war Aeneas gut informiert, hier irrt er aber
                    gewaltig: Die Wiener Darlehensgeschäfte beruhten keineswegs auf willkürlichen
                    Entscheidungen der Gläubiger, sondern waren urkundlich fixiert und wurden
                    zusätzlich in den städtischen Grundbüchern festgehalten. Wer sich nicht an die
                    schriftlichen Abmachungen hielt, konnte vor dem städtischen Gericht verklagt
                    werden und seine Ansprüche verlieren oder seinen Besitz verlieren.</p>
                <p>Das Satzbuch CD ist nicht das älteste Buch seiner Art. Herzog Rudolf IV. hatte
                    1360 angeordnet, dass „alle Immobilien betreffenden Rechtsgeschäfte in Zukunft
                    vor dem Rat der Stadt Wien geschehen und von diesem und nicht von den
                    Grundherren gefertigt werden sollten.“<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">
                        <p rend="footnote text"> Zum Wiener Immobilienmarkt vgl. Ertl/Haffner,
                            Property Market.</p>
                    </note> Ab diesem Zeitpunkt war der Stadtrat die
                    höchste grundherrliche Instanz in der Stadt und führte ein eigenes städtisches
                    Grundsiegel. Zur Dokumentation der Grundstücksübertragungen sowie der
                    Darlehensgeschäfte wurden Grundbücher angelegt, die das eigentliche Stadtgebiet
                    sowie den Burgfried (gesamter städtischer Rechtsbezirk, auch außerhalb der
                    Stadtmauern) umfassten. Die ältesten erhaltenen Exemplare sind ein Kaufbuch
                    (1368-1388), das Gewährbuch B (1373-1419), das Verbotbuch (1373-1399) sowie das
                    älteste Satzbuch A1 (1373-1388). Diese ältesten Grundbücher der Stadt Wien
                    wurden in den Quellen zur Geschichte der Stadt Wien in Form von Regesten
                        ediert.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">
                        <p rend="footnote text"> Zitat
                            einfügen.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Ab 1420 führte das Grundbuchsamt nur noch zwei Bücher, ein Gewerbuch sowie ein
                    Satzbuch: Das Gewerbuch B (1420-1437) enthielt alle Immobilientransaktionen wie
                    Kauf, Vererbung, Schenkung und Überschreibung. Im Satzbuch B (1420-1437) wurden
                    dagegen alle Belastungen von Immobilienbesitz durch die Aufnahme von
                    Satzdarlehen sowie der Verkauf von Burgrechten oder Verpachtung festgehalten. Zu
                    diesen einzelnen Kreditformen siehe unten. Allerdings hatte sich Rudolf IV. mit
                    seinen Plänen nicht gänzlich durchgesetzt, denn die kirchlichen Grundherren
                    sowie das Bürgerspital führten auch im 15. Jahrhundert eigene Grundbücher. Im
                    Jahr 1438 wurden zwei neue Grundbücher angelegt: das Gewerbuch D und das
                    Satzbuch CD. Diese beiden Bücher umfassten 35 Jahre von 1438 bis 1473.</p>
                <p>Zwei von der Stadt ernannte Grundbuchsherren standen dem städtische Grundbuchsamt
                    vor, von denen einer zeitgleich auch Mitglied des Stadtrates war.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5">
                        <p rend="footnote text"> Zum Grundbuchsamt
                            vgl. Otto Brunner, Die Finanzen der Stadt Wien 197.</p>
                    </note> Das Amt
                    wurde für ein Jahr vergeben, allerdings übten manche Grundbuchsherren das Amt
                    immer wieder und auch mehrere Jahre ununterbrochen aus. Die Nennung der
                    Grundbuchsherren im Satzbuch hatten meist eine ähnliche Form. 1451 lautete die
                    Rubrik: <hi rend="italic">Tempore dominorum Arnolt Galander consulis et Hansen
                        von Eslorn, anno etc. li</hi>
                    <hi rend="italic superscript">o</hi>. Die
                    täglichen Geschäfte des Grundbuchamtes erledigten Schreiber der städtischen
                    Kanzlei und manchmal auch Schreiber, die nicht der Kanzlei angehörten. Grundlage
                    ihrer Eintragungen waren die ausgestellten Urkunden, von denen nur wenige
                    Exemplare erhalten blieben, oder deren Konzepte, die zur Gänze verloren sind. Im
                    Satzbuch wurde eine gekürzte Fassung der Urkunden mit den wesentlichen
                    Rechtsinhalten eingetragen. Es handelt sich daher um ein Register, das
                    Rechtskraft besaß und das Original im Streitfall ersetzen konnte. Die Schreiber
                    trugen häufig mehrere Texte gleichzeitig ein und hielten sich dabei nicht immer
                    an die chronologische Ordnung der Urkunden. In der Regel betrug der zeitliche
                    Abstand zwischen Ausfertigung der Urkunde und Eintragung ins Satzbuch einige
                    Tage, manchmal auch mehr, aber immer weniger als drei Monate.</p>
                <p>Der Grundbuchsamt war auch der Ort, an dem die Finanztransaktionen abgewickelt
                    wurden. Bei der Rückzahlung eines Kredits hinterlegte der Schuldner die
                    geschuldete Summe „bei dem Grundbuch“. Nach Vorlage seiner Vertragsurkunde
                    konnte der Gläubiger das Geld beim Grundbuchsamt in Empfang nehmen. Anschließend
                    wurde die Krediturkunde kassiert und vernichtet. Dazu heißt es an einer Stelle
                    im Satzbuch: <hi rend="italic">daz purkrecht ist abgelösst und zum gruntpuch
                        erlegt und sol nicht ausgeben werden, es werde denn der alt purkrechtsbrief
                        zum puch pracht und vernicht</hi> (f. 435v/2). Aus diesem Grund sind kaum
                    originale Schuldverträge erhalten. Die Ablösung des Burgrechts im Satzbuch durch
                    Streichung deutlich gemacht. In etwa 10% der Fälle wurde zudem unter dem Text
                    eine Notiz eingefügt mit einem Hinweis auf die Ablösung durch den Schuldner oder
                    die Ledigsagung durch den Gläubiger.</p>
                <p>Die Eintragung ins Satzbuch war kostenpflichtig. Die Gebühr kann sowohl als
                    Beurkundungsgebühr als auch als Vermögensübertragungsgebühr betrachtet werden.
                    Ihre Höhe bemisst sich am Objektwert und betrug 2 Pfennige vom Pfund des
                    verkauften oder verpfändeten Objekts, das sind 0,83 Prozent. Je zur Hälfte war
                    sie von Käufer (Kreditgeber) und Verkäufer (Kreditnehmer) zu bezahlen. Im
                    Gewerbuch wurde bei Vererbungen und Überschreibungen pro Person und Objekt
                    pauschal 72 Pfennige berechnet. In manchen Fällen wurde die Gebühr erlassen, z.
                    B. bei Minderjährigkeit oder Ausübung eines öffentlichen Amts. In den
                    Kammeramtsrechnungen wurden die Einnahmen des Grundbuchamts aufgeführt. Die
                    jährlichen Einnahmen schwankten zwischen 63 Pfund im Jahr 1464 und 264 Pfund im
                    Jahr 1457 und hatten eine durchschnittliche Höhe von circa 120 Pfund. Zu den
                    Ausgaben des Grundbuchamts gehörte eine Entschädigung für die Grundbuchherren
                    von jährlich 5 Pfund sowie kleinere Aufwendungen für die Schreiber und das
                        Kanzleimaterial.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6">
                        <p rend="footnote text"> Zum den Umsätzen des Grundbuchamts vgl. Brunner,
                            Finanzen 128-130.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Das Satzbuch war nach den Buchstaben des Alphabets von A bis W in 20 Abschnitte
                    geteilt. 20 Abschnitte reichten aus, weil einige Buchstaben kombiniert wurden
                    (I/J/Y sowie U/V) und andere fehlen (X und Z). Im Abstand von 5-6 cm vom Rand
                    zeichnete der Schreiber eine rote Randlinie ein. Jeder Abschnitt erhielt eine
                    Überschrift nach der Form: <hi rend="italic">A. Anno domini MCCCCXXXVIII</hi>.
                    Der Schreiber hatte vorab den Bedarf für die einzelnen Buchstaben geschätzt und
                    ihnen unterschiedlich viel freien Raum zugewiesen. Insgesamt war der Raum
                    großzügig bemessen, so dass Leerseiten blieben. Dennoch waren auch zusätzliche
                    Einlagen nötig, größere bei H, M und S; kleinere bei A, U/V und W. Gelegentlich
                    wurde ein Text bei einem anderen Buchstaben mit entsprechendem Hinweis
                    eingetragen: <hi rend="italic">Hanns … sub L</hi> (fol. 209v). Die Schreiber
                    beachteten die rechte Randlinie nicht, sondern schrieben über sie hinaus. Der
                    freie Raum am linken Rand wurde dagegen für Randnotizen benutzt.</p>
                <p>Die einzelnen Einträge sind verschieden lang und umfassen von 5 bis zu 15 Zeilen.
                    Sie beginnen immer mit dem Anfangsbuchstaben des Vornamens, der etwas größer
                    geschrieben wurde. Zwischen den Einträgen befindet sich ein Abstand, der
                    gelegentlich für nachträglich hinzugefügte Anmerkungen genutzt wurde, meist
                    eingeleitet mit <hi rend="italic">nota</hi>. Unter jeder Eintragung ist zudem
                    die Gebühr angegeben.</p>
                <p>Die Grundbücher, an deren Entstehung mehrere Schreiber beteiligt waren, sind in
                    deutscher Sprache abgefasst. Für Formularteile wie Datierung, Gebührenzeile,
                    Kapitelüberschriften, Randnotizen und andere Formeln wurde Latein verwendet. Die
                    mit <hi rend="italic">Actum</hi> eingeleitete Datierung erfolgte nach dem
                    Heiligenkalender.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Burgrecht und Satzdarlehen</head>
                <p>Im spätmittelalterlichen Wien existierten Formen einer grundbücherlich
                    sichergestellte Belastung einer Liegenschaft (Haus, Grundstück) mit einem
                    Kapital (Geldsumme): Das Burgrecht und das Satzdarlehen. Im hohen Mittelalter
                    bezog sich der Begriff Burgrecht noch allgemein auf den Grundbesitz in der
                    Stadt. Dieses Eigentum an Grund und Boden in der Stadt wurde im späten
                    Mittelalter nicht mehr Burgrecht, sondern Grundrecht genannt. Der Terminus
                    Burgrecht wandelte sich zur Bezeichnung für ein Geldgeschäft in Form eines
                    Hypothekardarlehens. Ein Rentenkäufer (Gläubiger) lieh einem Rentenverkäufer
                    (Schuldner) eine Geldsumme und erhielt dafür eine Rente. Als Sicherheit diente
                    eine Immobilie des Schuldners. Die Zinsleistung sollte von „ewiger“ Dauer sein,
                    weder Gläubiger noch Schuldner konnten sie ablösen. Der Zinssatz betrug im 14.
                    und 15. Jahrhundert meist circa 12,5%. Rentenkäufer waren vor allem kirchliche
                    Einrichtungen, die für Messstiftungen, Jahrtage und andere Leistungen auf
                    regelmäßige Einkünfte angewiesen waren. In seiner ausführlichen Analyse der
                    Wiener Darlehensgeschäfte hat Felix Czeike die Gläubiger und ihre liturgischen
                    Aufgaben aufgelistet.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7">
                        <p rend="footnote text"> Czeike, Darlehensgeschäfte 133-224.</p>
                    </note>
                    Rentenverkäufer waren meist bürgerliche Hausbesitzer, die aus dem gesamten
                    Stadtgebiet sowie den Vorstädten kamen. Über die Motive der Schuldner liefern
                    die Burgrechte keine Informationen. Da es sich im Gegensatz zu Satzdarlehen um
                    einen unbefristeten Kredit handelte, benutzten die Schuldner das Burgrecht
                    vermutlich in vielen Fällen für Investitionen in ihre Häuser und ihr
                    Gewerbe.</p>
                <p>Die Ewigrente galt nicht als Zins und daher betrachtete die Kirche das Burgrecht
                    nicht als unerlaubtes Zinsgeschäft (Wucher). Die Situation änderte sich, als das
                    Burgrecht ablösbar wurde. Diese Entwicklung erfolgte in vielen Städten, in Wien
                    im Jahr 1360. Rudolf IV. wollte damit erreichen, dass die dauerhafte
                    Verschuldung einzelner Immobilien reduziert werden konnte. Für die Rückzahlung
                    sah Rudolfs Verordnung eine einmalige Zahlung des achtfachen Jahreszinses vor.
                    In den Jahrzehnten um 1400 stritten Theologen und Kanonisten darüber, ob das
                    ablösbare Burgrecht noch den Vorgaben der Kirche entsprach. Schließlich griff
                    Papst Martin V. in die Diskussion ein und erklärte das Burgrecht 1425 für
                    zulässig und wucherfrei. Dies sicherte die regelmäßigen Einnahmen der Kirche,
                    war jedoch eine umstrittene Ansicht. Denn Burgrechte waren im 15. Jahrhundert zu
                    verzinsten Darlehen geworden, die durch die Rückzahlung der Hauptsumme abgelöst
                    werden konnten. Zwischen Rente und Zins bestand kein Unterschied mehr.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">
                        <p rend="footnote text"> Zu
                            mittelalterlichen Diskussionen um die Rente vgl. Trusen,
                        Rentenkauf.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Das Burgrecht war an die Immobilie gebunden und erlosch daher auch nicht nach dem
                    Tod des Rentenverkäufers oder dem Verkauf des belasteten Hauses. Es war eine
                    Reallast, keine Personallast. Entsprechend senkte ein bestehendes Burgrecht den
                    Wert einer Immobilie. Häuser waren gelegentlich mit mehreren Burgrechten
                    gleichzeitig belastet, so dass ihr Verkaufswert stark reduziert wurde. Der
                    Rentenkäufer erwarb – während er die ihm zustehenden Rentenzahlungen erhielt –
                    kein Nutzungsrecht am eingesetzten Haus. Wenn die Rente jedoch nicht pünktlich
                    gezahlt wurde, konnte der Gläubiger vor dem Stadtgericht klagen. Blieb der
                    Schuldner die ausstehende Rente auch nach einer Frist von meist 14 Tagen
                    schuldig, erfolgte die Verdopplung (<hi rend="italic">zwispild</hi>) der
                    Forderung. Weitere Verdopplungen erfolgten nach Ablauf weiterer Fristen, bis der
                    Schätzwert der Immobilie erreicht war. Nun konnte das Stadtgericht die Immobilie
                    an den oder die Burgrechtsgläubiger übertragen und den Verkauf genehmigen.</p>
                <p>In den Burgrechtsverleihungen wurde in der Regel die geliehene Gesamtsumme sowie
                    die Rente, <hi rend="italic">dinst</hi> genannt, angeführt. Häufig hatten beide
                    ein Verhältnis von 1:8 (12,5%), wie dies Rudolf IV. für den Rückkauf vorgesehen
                    hatte. Im 15. Jahrhundert wurden vom Rentenkäufer häufig nur 10% verlangt.
                    Gezahlt wurden die jährlichen Renten gewöhnlich an drei Terminen, zu St. Georg
                    (24. April), St. Michael (29. September) und zu Weihnachten. Die Höhe der
                    Burgrechte lag häufig zwischen 20 und 50 Pfund Wiener Pfennige, nur in
                    Ausnahmefällen wurden 100 Pfund überschritten. Diesen geringen Summen
                    entsprechend kamen die meisten Burgrechtsschuldner aus dem Kreise der
                    Handwerker.</p>
                <p>Das Urkundenformular einer Burgrechtsurkunde umfasste in der Regel folgende
                    Teile: Burgrechtsverkäufer, Rente, Immobilie, bestehende Burkrechtsbelastung,
                    Kreditsumme, Rentenkäufer, Hinweis auf die ausgestellte Urkunde, Datum, Gebühr
                    der Eintragung. Ein Burgrechtverkauf des Albrecht Nopper vom 1. September 1452
                    ist ein typisches Beispiel für das übliche Formular (Satzbuch CD fol. 11r):</p>
                <p rend="Quote">[Burgrechtsverkäufer] Albrecht Nopper goltsmid hat verkaufft</p>
                <p rend="Quote">[Rente] ii<hi rend="superscript">1/2</hi> tl. d. geltz
                    purkrechts</p>
                <p rend="Quote">[Immobilie] auf seinem halben hawss, ganczes gelegen am alten
                    Rossmarkt zenagst dem Rawbergesslein am ainem tail,</p>
                <p rend="Quote">[bestehende Burkrechtsbelastung] do man von demselben haws ganczen
                    alle jar dint dem caplein der ewigen mess, die maister Albertin der pucharczt
                    auf unser frawn altar dacz dacz Sand Stephan gestifft hat, sechs phunt und
                    sechczig phennig ze purkrecht und nicht mer,</p>
                <p rend="Quote">[Kreditsumme] umb zwainczig phunt phennig</p>
                <p rend="Quote">[Rentenkäufer] dem ersamen hern Hannsen Lautterpach, kaplein Sand
                    Jorgen cappelln im Tumbbrosthof und seinen nachkommen</p>
                <p rend="Quote">[Hinweis auf Urkunde] und sind zu diennen und wider abzekauffen ut
                    littera sonat.</p>
                <p rend="Quote">[Datum] Actum an Freitag vor Sand Anthoni tag, anno domini etc.
                        lii<hi rend="superscript">do</hi>.</p>
                <p rend="Quote">[Gebühr] Summa xl d.</p>
                <p>Die zweite in Wien übliche Darlehensform, bei der Immobilien als Sicherheit
                    verwendet wurden, war das Satzdarlehen. Im Satzbuch CD dominiert der Satz mit
                    74% gegenüber den Burgrechten mit 26%. Im Gegensatz zum Burgrecht war der Satz
                    befristet: Entweder wurde ein fester Termin vereinbart – dies geschah bei 62%
                    der Fälle – oder der Gläubiger konnte die Rückzahlung zu einem von ihm gewählten
                    Zeitpunkt verlangen. Der Schuldner zahlte keine Rente, sondern Zinsen. Zinsen
                    wurden jedoch in Urkunde (Satzbrief) und Grundbuch nur in etwa 5% der
                    Eintragungen erwähnt. Möglicherweise versteckten sich die Zinsen in
                    nicht-schriftlichen Zusatzvereinbarungen, etwa in einer tatsächlich ausgezahlten
                    Darlehenssumme, die unter dem schriftlich angegebenen Betrag lag, oder in den
                    hohen Verzugszinsen ab Fälligkeitsdatum. Der offizielle Zinssatz betrug
                    durchschnittlich 8 bis 10%, mit Ausnahmen nach oben bis 12% und nach unten bis
                    3% – letzteres bei Darlehen von der Stadt Wien oder anderen öffentlichen
                    Körperschaften. Die Zahlungstermine entsprachen den Gepflogenheiten bei den
                    Burgrechtsrenten mit den drei Termine 24. April, 29. September und 25. Dezember.
                    Die Anzahl der ins Grundbuch eingetragenen Satzdarlehen betrug in den Jahren
                    nach 1438 über 50 Darlehen im Jahr. Ab 1445 bewegte sich die Zahl der neuen
                    Darlehen zwischen 35 und 45. Starke Währungsturbulenzen führten ab 1454 zu einer
                    Verminderung der Sätze. In dieser Zeit nahm der Anteil der Darlehen, die in den
                    wertbeständigen ungarischen Gulden abgewickelt wurden, stark zu.</p>
                <p>Genutzt wurde das Finanzinstrument von Bürgern aus mittleren und höheren sozialen
                    Schichten. Beinahe ein Drittel wurde als Kredite innerhalb der Verwandtschaft
                    vergeben (32%). Felix Czeike erstellte eine Liste mit einer Auswahl von den
                    „bedeutendsten und bekanntesten“ Gläubigern und Schuldnern.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">
                        <p rend="footnote text"> Czeike, Darlehensgeschäfte
                            272-285.</p>
                    </note> Der Grund für die Kreditaufnahme wurde in den Texten
                    nicht angeführt. Im Normalfall dürfte es sich um den Erwerb oder die
                    Instandsetzung von Immobilien oder Investitionen in einen Handwerksbetrieb oder
                    ein Gewerbe gehandelt haben. Wenn ein Haus vererbt wurde, konnten die übrigen
                    Geschwister den ihnen zustehenden Anspruch am Haus als Satzdarlehen erhalten.
                    Bei Heiraten wurde dieses Form der Kreditsicherung benutzt, um Heimsteuer und
                    Morgengabe einzutragen. Neben dem Bürgertum benutzten allerdings auch kirchliche
                    Einrichtungen das Satzdarlehen, um damit etwa Messestiftungen und dergleichen zu
                    finanzieren und den Satz dabei stark dem Burgrecht anzunähern.</p>
                <p>Bei einer Darlehenshöhe über 100 Pfund Wiener Pfennige wurde im 15. Jahrhundert
                    vorrangig der Satz verwendet, während das Burgrecht häufiger für kleinere
                    Beträge benutzt wurde. Satzbriefe konnten vererbt und auch verkauft werden. Die
                    Formalitäten der Rückzahlung entsprachen dem Burgrecht: Die Kreditsumme wurde
                    beim Grundbuchsamt hinterlegt und der Satzbrief vernichtet oder ein „Totbrief“
                    ausgestellt. Bereits im Allgemeinen Bürgerlichen Gesetzbuch von 1811 wurde das
                    Wort Satz durch Hypothek ersetzt und diese wurde seit dem Inkrafttreten des
                    Grundbuchsgesetzes (1872) auf Blatt C der jeweiligen Einlagezahl vermerkt. Das
                    Wort „versetzen“ (verpfänden) erinnert an den einstigen Satz.</p>
                <p>Satzdarlehen haben im Satzbuch eine Länge von 10 bis 25 Zeilen und umfassen als
                    Grundbestandteile den Satzverkäufer (Gläubiger), Immobilie, bestehende
                    Belastung, Satzkäufer, Kreditsumme, Fälligkeit, Datum, Gebühr, Notiz. Ein
                    Satzverkauf der Geschwister Anna und der Agnes vom 21. Februar 1463 ist ein
                    typisches Beispiel für das Formular (Satzbuch CD fol. 17r):</p>
                <p rend="Quote">[Gläubiger] Anna Jacoben des Tragkhen hausfrau und Agnes Hannsen
                    Ingelstetter hausfrau baid Mathias des Alczer seligen töchter</p>
                <p rend="Quote">[Versatzung] habend versaczt</p>
                <p rend="Quote">[Immobilie] ir hawss genant underm Nuspawm gelegen in der
                    Schulstrass am ekh, da man in das Kumpfgessl geet</p>
                <p rend="Quote">[bestehende Belastung] da man jerlich dint dem brobst zu Sannd
                    Steffan daselbs drew pfunt pfennig</p>
                <p rend="Quote">[Satzkäufer] irer mueml junckhfrawen Veronica Wolfgangen Salczer,
                    irs pruder seligen tochter und irn erben</p>
                <p rend="Quote">[Kreditsumme] umb newnczigk pfunt Wienner Pfennig</p>
                <p rend="Quote">[Fälligkeit] und sind zu beczalen wan die obgenant junckfrau
                    Veronica vogtper wirdet an vercziehen.</p>
                <p rend="Quote">[Datum] Actum an Montag vor Petri ad Kathedram, anno etc. lxiii.</p>
                <p rend="Quote">[Gebühr] Summa iii s d.</p>
                <p rend="Quote">[Notiz] No: Die geltschuld ist dem Lewbenpekhen und junkhfrawen
                    Agnesen Hannsen Inglstetter tochter gesprochen nach laut der zuspruch im
                    statpuch hie geschriben und haben den sacz ledig gesaczt.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Editionsrichtlinien</head>
                <p>Die Groß- und Kleinschreibung wurde so vereinheitlicht, dass mit Ausnahme von
                    Satzanfängen und Namen sowie von adjektivisch gebrauchten geographischen
                    Bezeichnungen (z.B. <hi rend="italic">Römisch</hi>, <hi rend="italic">Hungrisch</hi>) alles klein geschrieben wird. Dabei ist der Umgang mit
                    Tagesbezeichnungen und Festtagen im Deutschen und Lateinischen differenziert zu
                    sehen. Während Wochentage auf Deutsch ebenso wie Monatsnamen und Feiertage in
                    beiden Sprachen grundsätzlich groß wiedergegeben werden (z.B. <hi rend="italic">Mittichen</hi>, <hi rend="italic">Letare</hi>), werden Jahreszeiten und
                    funktionelle Angaben, wie „<hi rend="italic">im snit</hi>“, „<hi rend="italic">in der vasten</hi>“, „<hi rend="italic">vor</hi>“, „<hi rend="italic">innerhalb</hi>“, „<hi rend="italic">bei</hi>“, „<hi rend="italic">sand</hi>“, „<hi rend="italic">sant</hi>“ klein wiedergegeben. Bei lateinischen
                    Tagesbezeichnungen wird nach dem Schema <hi rend="italic">feria prima</hi>, <hi rend="italic">secunda</hi> etc. kleingeschrieben aber z.B. bei „dies <hi rend="italic">Lunae</hi>“ der Götternamen groß. Bei topographischen
                    Bezeichnungen wie Straßennamen werden bestimmte adjektivische Teile als fixer
                    Bestandteil des Namens gesehen und demzufolge großgeschrieben (z.B. <hi rend="italic">Lange Tuchlaube</hi>, <hi rend="italic">Vodere
                        Peckhenstrasse</hi>). Bei der Verbindung von Personennamen mit
                    Berufsbezeichnungen ist die Stellung der Berufsbezeichnung zum Vornamen von
                    ausschlaggebender Bedeutung (z.B. <hi rend="italic">Heinrich der
                        Zinngiesser</hi>, aber: <hi rend="italic">Heinrich Rauscher der
                        zinngiesser</hi>).</p>
                <p>Die Buchstaben u und v und i und j werden sowohl im deutschen Text als auch in
                    den fallweise vorkommenden lateinischen Passagen und einzelnen Wörtern nach dem
                    Lautwert wiedergegeben.</p>
                <p>Diakritische Zeichen werden durch einen Akzent über dem nächstgelegenden Vokal
                    wiedergegeben.</p>
                <p>Abkürzungen werden in der Regel stillschweigend, bei mehreren Möglichkeiten unter
                    Umständen in runder Klammer aufgelöst.</p>
                <p>Zahlen sind grundsätzlich nach der Vorlage wiedergegeben, d.h. entweder als
                    römische Zahlzeichen oder arabische Ziffern. Nur Tagesbezeichnungen wie z.B. <hi rend="italic">feria 4ta</hi> werden als <hi rend="italic">feria quarta</hi>
                    (bzw. <hi rend="italic">secunda, tercia</hi> etc.) aufgelöst.</p>
                <p>Im Text unterschiedlich abgekürzte Währungsangaben werden vereinheitlicht in
                    folgender Weise wiedergegeben:</p>
                <list type="unordered">
                    <item>Pfund (<hi rend="italic">talentum</hi>) = tl.</item>
                    <item>Schilling (<hi rend="italic">solidus</hi>) = s.</item>
                    <item>Pfennig (<hi rend="italic">denarius</hi>) = d.</item>
                </list>
                <p>Tilgungen und Streichnungen erscheinen als durchgestrichener Text: <hi rend="strikethrough">bsp</hi>.</p>
                <p>Bei der Wiedergabe der Nachträge wurde die folgende Reihenfolge beachtet: Nach
                    dem Haupteintrag folgt die „Summa“, darauf die meist in der Nähe stehenden
                    Anmerkungen zur <hi rend="italic">cedula</hi>. Danach schließlich werden die
                    Nachträge (<hi rend="italic">Note</hi>) gemäß ihrer Position von links nach
                    rechts und von oben nach unten angeführt.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Literatur</head>
                <list type="unordered">
                    <item>Brunner, Otto, <hi rend="Book_Title">Die Finanzen der Stadt Wien von den
                            Anfängen bis ins 16. Jahrhundert</hi> (Studien aus dem Archiv der Stadt
                        Wien 1/2), Wien 1929.</item>
                    <item>Csendes, Peter, <hi rend="Book_Title">Rechtsquellen der Stadt Wien</hi>
                        (Fontes Rerum Austriacarum 3/9), Wien 1986.</item>
                    <item>Czeike, Felix, <hi rend="Book_Title">Das Burgrecht in Wien im 15.
                            Jahrhundert</hi>, in: Jahrbuch des Vereins für Geschichte der Stadt Wien
                        10 (1952/53) 115-137.</item>
                    <item>Czeike, Felix, <hi rend="Book_Title">Die Darlehensgeschäfte im Bereich der
                            Stadt Wien und ihre Quellen im 15. Jahrhundert (1438-1473)</hi>, Diss.
                        Wien 1949.</item>
                    <item>Demelius, Heinrich, <hi rend="Book_Title">Ehegüterrecht der Münzerstraße
                            im 15. Jahrhundert</hi>. In: Jahrbuch des Vereins für Geschichte der
                        Stadt Wien 26 (1970) 46-75.</item>
                    <item>
                        <hi rend="Book_Title">Grundbücher der Stadt Wien</hi> (Quellen zur
                        Geschichte der Stadt Wien 3), Vol. 1: <hi rend="Book_Title">Die ältesten
                            Kaufbücher (1368-1388)</hi>, Wien 1898; Vol. 2: <hi rend="Book_Title">Gewerbuch B (1373-1419)</hi>, <hi rend="Book_Title">Verbotbuch
                            (1373-1399)</hi>, Wien 1911; Vol. 3: <hi rend="Book_Title">Das Satzbuch
                            A1 (1373-1388)</hi>, Franz Staub, Wien 1921.</item>
                    <item>Ertl, Thomas/Haffner, Thomas, <hi rend="Book_Title">The Property Market of
                            Late Medieval Vienna</hi>, in: Vienna in the Middle Ages, ed. Elisabeth
                        Gruber et al. (Companion to the Middle Ages), Brill (im Druck).</item>
                    <item>Lohrmann, Klaus, <hi rend="Book_Title">Grundbücher</hi> (Inventarhefte:
                        Wiener Stadt- und Landesarchiv A/1/2), Wien 1986.</item>
                    <item>Stradal, Helmuth, <hi rend="Book_Title">Leihe zu Burgrecht und Wiener
                            Rechtspraxis im 14. Jahrhundert</hi>, in: Gerhard Frotz und Werner Ogris
                        (Hg.), Erlebtes Recht in Geschichte und Gegenwart. Festschrift Heinrich
                        Demelius zum 80. Geburtstag, Wien 1973, 237-256.</item>
                    <item>Trusen, Winfried, <hi rend="Book_Title">Zum Rentenkauf im
                            Spätmittelalter</hi>, in: Festschrift für Hermann Heimpel zum 70.
                        Geburtstag, hg. von Mitarbeitern des Max-Planck-Instituts für Geschichte,
                        Göttingen 1971, Bd. 2, 142-158.</item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>